<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>沁心园  &lt;a class=&quot;github-button&quot; href=&quot;https://lanxuedonghe.github.io&quot; data-icon=&quot;octicon-star&quot; data-show-count=&quot;true&quot; aria-label=&quot;Star&quot;&gt;Star&lt;/a&gt;</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/13ae399c6595c326c596c1e89967ad28</icon>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lanxuedonghe.github.io/"/>
  <updated>2020-01-18T14:16:52.616Z</updated>
  <id>https://lanxuedonghe.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>蓝雪冬荷</name>
    <email>2550572497@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-静的修养</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E9%9D%99%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-静的修养/</id>
    <published>2020-01-18T03:24:55.000Z</published>
    <updated>2020-01-18T14:16:52.616Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一本论语别裁，到目前为止读了有四五年了，但每次重读都能有新的感触、新的收获，学习到新的学问。今天所要抄记的“静的修养”，也是我多年来一直寻找的、针对我身上亟待解决的一个痛点问题——那就是怎么在工作中保持一份清醒的头脑，让自己感觉没那么累，精神没有大量地输出、没有被透支，一份普通的工作尚且如此，何以承担更大的任务、更重要的工作？所以这份修养对我来说，很重要、很及时。</p><h1 id="静的修养"><a href="#静的修养" class="headerlink" title="静的修养"></a>静的修养</h1><blockquote><p>颜渊问仁。子曰：克己复礼为仁。一日克己复礼，天下归仁焉。为仁由己，而由人乎哉？</p></blockquote><p>颜渊问“仁”，孔子答复他“克己复礼”就是仁。什么是“克己”呢？以现代话来讲，“心理的净化”就是“克己”。今天有个同学，他也听了我多年课，要去美国了，中午来辞行，谈到这个问题，他问要怎样才能克服自己的烦恼。<strong>他的烦恼就是思想不停。怎么样做到经常不想，那是不可能的事，人不能不想，我说有一点可以随时做得到的，就叫“想而不往”，这是禅学的境界了。</strong></p><p>好了，这个道理我们了解了，<strong>所以对于思想，我们不要去控制它，譬如说我们想静下来，脑子里在想“我最好静下来”，这反而又多了一个年头，所以最好不要去作“我最好静下来”的想法。</strong></p><p>所谓“真正的静”，要有高度的修养，如前面所说，一面批改公共文，一面听取报告，处理急务，日理万机的情形下，而心境始终是宁静的。我们要想做到这一步修养，就先要认识自己的心理，思想是这样不断的过去，现在我们做在这里就认识自己的心理，思想是这样不断的过去，现在我们坐在这里就可以做一个体会，我们对于前面过去的思想不理它，过去的已经过去了。譬如我们所有的痛苦烦恼在哪里？我们往往知道是无法挽回的，但硬是想要把它拉回来。所谓后悔，就是已经过去了的，想把它抓回来。对于未来的，又何必去想它？有人说我走路很快，我说我这个人“懒得用心”，譬如我出门到这里来，目标是恒庐，就直往恒庐来，路上的事就不去管它，不去想它。可是许多人一路上看到的、听到的、遇到的，可想得多了。假使能够不去想它，心理上永远保持这份宁静，心理就健康了，生理也自然健康了，这是必然的医学道理。现在再回来说本题，我们知道过去的已经过去，未来的还没有来，不去管，单说现在的，“现在”也没有，我们说一声“现在”，这“现在”就马上过去了。慢慢从这一面去体会，永远保持心境的安宁，这一个平静的心境，一直平静到甚至于今天被敌人抓住了要枪毙，下一个节目是什么？一颗子弹这里进去那边出来，一定倒下去，完了嘛！它还没有来，何必去怕？他来了，就是这么回事，怕也没有用，又何必去怕？现在还乐得享受，清静一点。</p><p>所以古代许多大臣、忠臣，如文天祥的从容就义，就是如此，在文天祥的传记里就看到他有这种修养。他在被执以后，路上遇到一位老师，不知是道家的人物或是佛家的人物，他没有讲。只在他遗集中一首诗前面的序言中说，碰到一个异人，传他一个“大光明法”（这是佛家的东西）。因此，当时他就把生死看开了。读了这传记，才知道怪不得文天祥有这样高的修养，他是从此之后，就把生死观念，完全看开了。</p><p>我们再举一个眼前的例子。大家现在坐在这里，不要作什么功夫，也不要求静。这个冷气机的声音我们都听到了，事实上大家本来也听到的，不过经我一提，你注意了；本来我的动作你也看到；我的声音你也听到。在这中间，你找一个东西。你的心用得那么多，能听到声音、能看、能动作、能想，还能知道自己在这里想，知道自己在这里坐着。那一个“能够知道自己”的东西可重要，那就是你自己，是真正自己的“本来面目”的一面，真正的“自己”。</p><p>我不知道我的报告清楚没有，<strong>希望对大家在修养上有点贡献，获得一点安身立命的修养，有此高度的修养，才能处理大事，才能担任大的任务。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一本论语别裁，到目前为止读了有四五年了，但每次重读都能有新的感触、新的收获，学习到新的学问。今天所要抄记的“静的修养”，也是我多年来一直寻找的、针对我身上亟待解决的一个痛点问题——那就是怎么在工作中保持一份清醒的头脑，让自己感觉没那么累，精神没有大量地输出、没有被透支，一份
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-先进第十一</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E5%85%88%E8%BF%9B%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-先进第十一/</id>
    <published>2020-01-09T13:32:55.000Z</published>
    <updated>2020-01-10T13:36:55.015Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="先进第十一"><a href="#先进第十一" class="headerlink" title="先进第十一"></a>先进第十一</h1><blockquote><p>子曰：先进于礼乐，野人也。后进于礼乐，君子也。如用之，则吾从先进。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：从我于陈蔡者，皆不及门也。德行：颜渊、闵子骞、冉伯牛、仲弓。言语：宰我、子贡。政事：冉有，季路。文学：子游、子夏。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：回也，非助我者也，于吾言，无所不说。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：孝哉闵子骞，人不间于其父母昆弟之言。</p></blockquote><blockquote><p>南荣三复白圭，孔子以其兄之子妻之。</p></blockquote><blockquote><p>季康子问：弟子孰为好学？孔子对曰：有颜回者好学，不幸短命死矣；今也则亡。</p></blockquote><blockquote><p>颜渊死，颜路请子之车以为之椁。子曰：才不才，亦各言其子也。鲤也死，有棺而无椁。吾不徒刑以为之椁，以吾从大夫之后，不可徒刑也。</p></blockquote><blockquote><p>颜渊死，子曰：噫！天丧予！天丧予！</p></blockquote><blockquote><p>颜渊死，子哭之恸。从者曰：子恸矣！曰：有恸乎？非夫人之为恸而谁为？</p></blockquote><blockquote><p>颜渊死，门人欲厚葬之。子曰：不可！门人厚葬之。子曰：回也，视予犹父也，予不得视犹子也。非我也，夫二三子也。</p></blockquote><blockquote><p>季路问事鬼神。子曰：未能事人，焉能事鬼？曰：敢问死？曰：未知生，焉知死？</p></blockquote><blockquote><p>闵子侍侧，訚訚如也；子路，行行如也；冉有、子贡，侃侃如也。子乐。若由也，不得其死然。</p></blockquote><blockquote><p>鲁人为长府。闵子骞曰：仍旧贯，如之何？何必改作！子曰：夫人不言，言必有中。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：由之瑟，奚为于丘之门？门人不敬子路。子曰：由也升堂矣，未入于室也！</p></blockquote><blockquote><p>子贡问：师与商也孰贤？子曰：师也过，商也不及。曰：然则师愈与？子曰：过犹不及。</p></blockquote><blockquote><p>季氏富于周公，而求也为之聚敛，而附益之。子曰：非吾徒也，小子鸣鼓而攻之可也。</p></blockquote><blockquote><p>柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：回也，其庶乎！屡空。赐不受命，而货殖焉，亿则屡中。</p></blockquote><blockquote><p>子张问善人之道。子曰：不践迹，亦不入于室。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：论笃是与？君子者乎？色庄者乎？</p></blockquote><blockquote><p>子路问：闻斯行诸？子曰：有父兄在，如之何其闻斯行之！冉有问：闻斯行诸？子曰：闻斯行之！公西华曰：由也问闻斯行诸？子曰：有父兄在。求也问闻斯行诸？子曰：闻斯行之。赤也惑，敢问。子曰：求也退，故进之。由也兼人，故退之。</p></blockquote><blockquote><p>子畏于匡，颜渊后。子曰：吾以女为死矣！曰：子在，回何敢死？</p></blockquote><blockquote><p>季子然问：仲由、冉求，可谓大臣与？子曰：吾以子为异之问，曾由与求之问！所谓大臣者，以道事君，不可则止。今由与求也，可谓具臣矣。曰：然则从之者与？子曰：弑父与君，亦不从也。</p></blockquote><blockquote><p>子路使子羔为费宰。子曰：贼夫人之子！子路曰：有民人焉，有社稷焉，何必读书，然后为学？子曰：是故恶夫佞者。</p></blockquote><blockquote><p>子路、曾晳、冉有、公西华侍坐。子曰：以吾一日长乎尔，毋吾以也。居则曰：不吾知也，如或知尔，则何以哉？<br>子路率尔而对曰：千乘之国，摄乎大国之间，加之以师旅，因之以饥馑，由也为之，比及三年，可使有勇，且知方也。夫子哂之。<br>求，尔何如？对曰：方六七十，如五六十，求也为之，比及三年，可使足民；如其礼乐，以俟君子。<br>赤，尔何如？对曰：非曰能之，愿学焉。宗庙之事，如会同，端章甫，愿为小相焉。<br>点，尔何如？鼓瑟希，铿尔，舍瑟而作。对曰：异乎三子者之撰。子曰：何伤乎？亦各言其志也。曰：莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。夫子喟然叹曰：吾与点也！<br>三子者出，曾皙后，曾晳曰：夫三子者之言何如？子曰：亦各言其志也已矣！曰：夫子何哂由也？曰：为国以礼，其言不让，是故哂之。唯求则非邦也与？安见方六七十，如五六十，而非邦也者？唯赤则非邦也与？宗庙会同，非诸侯而何？赤也为之小，孰能为之大！</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;先进第十一&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#先进第十一&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;先进第十一&quot;&gt;&lt;/a&gt;先进第十一&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：先进于礼乐，野人也。后进于礼乐，君子也。如用之，则吾从先进。&lt;/p&gt;
&lt;/block
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-贫穷中也不乏人生财富</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%B4%AB%E7%A9%B7%E4%B8%AD%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E4%B9%8F%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%B4%A2%E5%AF%8C/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-贫穷中也不乏人生财富/</id>
    <published>2019-12-18T14:37:05.000Z</published>
    <updated>2019-12-18T14:49:58.545Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="贫穷中也不乏人生财富"><a href="#贫穷中也不乏人生财富" class="headerlink" title="贫穷中也不乏人生财富"></a>贫穷中也不乏人生财富</h1><p>朋友，如果我说贫穷也是一种财富，你会相信吗？请不要惊讶，因为对于有的人来说，贫穷带给他们无穷的力量，最终才成就了如此绚烂的人生。</p><blockquote><p>子曰：君子固穷，小人穷斯滥矣！</p></blockquote><p>孔子周游列国到了卫国，卫灵公就向孔子请教军事作战的事。孔子并不是不懂，但提问题的是卫灵公这个人，孔子就不答复他。孔子希望他不要发动战争。对侵略的战争，孔子是反对的。所以孔子说对于俎豆之事——俎豆就是行大礼的祭器，以现在的观念讲，代表礼乐文化的真精神——我还懂；军事学我还没学过，对不起，我不懂。</p><p>第二天就离开卫国，到了陈国，结果饿饭，粮食断了，还带了一大批学生。绝粮的种因就在这里。跟着他的学生，因此病得躺下，起不来的很多。这时子路很不高兴，颇有怨言，脸色很难看，跑去对孔子说，老师你天天讲道德、学问，讲了半天，结果怎样？现在同学们都快饿死了。君子！君子竟然穷得这么倒楣？</p><p>孔子说，君子才能够守穷，换句话说，要看什么人才有资格穷，只有君子才有受穷的资格，虽然处在贫困中，还是能够信仰坚定，不动摇。如果是小人，则相反，一穷了什么事情都可以干了。受不了穷就不算君子。</p><p>南师亦说：人类的历史中凡是做大事的人，都是从艰苦中站起来的。而自艰苦中站出来的人，才懂得世故人情。</p><h2 id="贫穷是人生财富"><a href="#贫穷是人生财富" class="headerlink" title="贫穷是人生财富"></a>贫穷是人生财富</h2><p>[论语别裁]</p><p>孔子这里讲的“吾少也贱，故多能鄙事。”这一点要特别注意，由此我们回过来看东西两方面的文化，人类的历史中凡是成大功、立大业、做大事的人，都是从艰苦中站起来的。而自艰苦中站出来的人，才懂得世故人情。所以对一个人的成就来说，有时候年轻多吃一点苦头，多受一点屈折艰难，是件好事。</p><p>我经常感觉这二十多年在台湾长大的这些青年们，大学毕业了，乃至研究所也毕业了，这二十多年中，从幼稚园一直到研究所，连一步路都不要走。在这么好的环境中长大，学位是拿到了，但因为太幸福了，人就完蛋了，除了能念些书，又能够做些什么呢？人情世故不懂。</p><p>真正要成大功、立大业、做大事的人，一定要有丰富的人生经验。老实说我们这老一代比他们都行。为什么？我们所经历过这一时代的大乱，今日的年轻人看都没有看到过。逃难、饿饭、国破家亡的痛苦更没有经历过；也许说在电影上看过，但那是坐在冷气里的沙发上看的。学问是要体验来的。</p><h2 id="贫穷但乐天知命"><a href="#贫穷但乐天知命" class="headerlink" title="贫穷但乐天知命"></a>贫穷但乐天知命</h2><p>[论语别裁]</p><p>子曰：不仁者，不可以久处约，不可以长处乐；仁者安仁，知者利仁。孔子说假使没有达到仁的境界，不仁的人，不可以久处约，约不是订一个契约，约的意思和俭一样。就是说没有达到仁的境界的人，不能长处在简朴的环境中。所以人的学问修养，到了仁的境界，才能像孔子最得意的学生颜回一样；一箪食，一瓢饮，可以不改其乐，不失其节。</p><p>换句话说，不能安处困境，也不能长处于乐境。没有真正修养的人，不但失意忘形，得意也会忘形。到了功名富贵快乐的时候忘形了，这就是没有仁，没有中心思想。假如到了贫穷困苦的环境就忘了形，也是没有真正达到仁的境界。</p><p>安贫乐道与富贵不淫都是很不容易的事，所以说：“知者利仁”。如真有智慧、修养到达仁的境界，无论处于贫富之际，得意失意之间，就都会乐天知命，安之若素的。</p><h2 id="贫穷但孝顺"><a href="#贫穷但孝顺" class="headerlink" title="贫穷但孝顺"></a>贫穷但孝顺</h2><p>[论语别裁]</p><p>“事父母能竭其力”是讲孝道。这句话有一个问题产生了，子夏为什么提到“竭其力”呢？重点在这个“竭”字。过去一般人讲到对父母的孝顺，是“非孝不可”。其实孝道也要量力而为，孝要竭其力，不要过分了。前一两年，有个年轻人基于天生的（不是教育的）孝心，为了孝养父母，去做了小偷，犯了法，对于这样行孝的人，在心理道德上，我们觉得这个人“非其罪”也，因为他为了孝顺，为了医母亲的病，结果偷了钱，犯了法，这是可以原谅的。但是在学问修养上看，对他的批评是“这个人没有受良好的教养”。在道理上来讲，这个青年是好心，但是好心要学识来培植它，使他知道要“竭其力”而不要做过分的事。</p><p>中国古人有两句话综合起来的一副对联说：“<strong>百善孝为先，原心不原迹，原迹贫家无孝子。万恶淫为首，论迹不论心，论心世上少完人。</strong>” 其“原心不原迹”就只看他的心孝不孝。</p><p>比如一个人很穷，想买一罐奶粉给父母吃，但实在没有钱，买不起，因此心里很痛苦，只有希望慢慢积蓄点钱再去买。只要有这个心，只要他这份情感是真的，我们就不能说他不孝。“原迹贫家无孝子”，如果一定要在事实上有表现，那穷人家里就没得孝子了。这个道理非常清楚，我们用这个道理来解释，就是说明“事父母能竭其力”是尽自己的心力做到了就是孝。</p><h2 id="贫穷但不发愁"><a href="#贫穷但不发愁" class="headerlink" title="贫穷但不发愁"></a>贫穷但不发愁</h2><p>[论语别裁]</p><p>我们在中国文学里，对于人生常有“贫病交加”的悲叹。下面要说到一个人的贫。世界上贫病交迫的人太多了，这是我们应该用心致力的地方。所谓行仁道，就是要从社会整体的环境来均富。拿现在的政治术语来说，就是要达到全民的富强康乐。</p><p>有一个朋友，过去地位很高，也是部长级的，现在有七八十岁了。前两个月碰面，看他气色很好，相逢便问年，他很风趣的说：“我是望八之年”。他来个谐音答话，自我幽默一番。这位朋友，现在蛮穷的，他常说人世上的两个字，自己只准有一个字，决不许同时拥有两字。什么字呢？“穷愁”两字。凡“穷”一定会“愁”，穷加上愁就构成穷愁潦倒。他虽然已到望八之年，因为只许自己穷，绝不再许自己愁，所以能“乐天知命而不忧”。他真的做到了，遇见知己朋友，仍然谈笑风生。</p><p>另外一个人还告诉我关于他的故事说：某老还是当年的风趣。他虽然穷，家里还有一个跟了他几十年当差的老佣人，不拿薪水在待候他。有一天，他写了一张条子，叫老佣人送到一个朋友那里，这个朋友知道他的情况，又是几十年的老交情，他有条子要钱当然照给。这一天他拿了一千块钱，然后到一家饭馆，吩咐配了几样最喜欢的菜；身上的香烟不大好，又吩咐拿来一听最喜欢抽的英国加立克牌的高级香烟。一个人慢慢享受，享受完了，口袋里掏出这一千元全部给了茶房。茶房说要不了这许多，要找钱给他，他说不必回找了，多余的给小费。其实连那听外国香烟在内他所费一共也不过三四百元。茶房说小费太多了，他仍说算了不必找了。他以前本来手面就这么大，赏下人的小费特别多，现在虽穷还是当年的派头。习惯了，自己忘了有没有钱。</p><p>所以朋友们当面说他仍不减当年的风趣，他听了笑笑说我就要做到这一点，两个字只能有一个。穷归穷，绝不愁，如果又穷又愁，这就划不来，变成穷愁潦倒就冤得很。社会上贫病交迫的人很多，要想心理上不再添愁，这个修养就相当高了。</p><h2 id="贫穷但不埋怨"><a href="#贫穷但不埋怨" class="headerlink" title="贫穷但不埋怨"></a>贫穷但不埋怨</h2><p>[论语别裁]</p><p>子曰：贫而无怨，难；富而无骄，易。“贫而无怨”的贫并不一定是经济环境的穷；不得志也是贫；没有知识的人看到有知识的人，就觉得有知识的人富有；“才”也是财产，有很多人是知识的贫穷。</p><p>庄子就曾经提到，眼睛看不见的瞎子，耳朵听不见的聋子，只是外在生理的；知识上的瞎子，知识上的聋子，就不可救药。所以贫并不一定指没有钱，各种贫乏都包括在内。人贫了就会有怨，所谓怨天尤人，就牢骚多，人穷气大，所以教人作到“安贫乐道”。这是中国文化中，一个知识分子的基本大原则。但是真正的贫而能安，太不容易。</p><p>现在有人，拿“安贫乐道，知足常乐”这两句话，批评中国文化，说中国的不进步，就受了这种思想的影响。这种批评不一定对，“安贫乐道”与“知足常乐”，是个人的修养，而且也少有人真正修养到。我们当然更不能说中国这个民族，因为这两项修养，就不图进取。事实上没这个意思，中国文化还有“天行健，君子以自强不息”等鼓舞的名言，我们不可只抓到一点，就犯以偏概全的错误。这两句话，是对自己作人做事的一个尺码，一个考验。</p><h2 id="贫穷但不失义理"><a href="#贫穷但不失义理" class="headerlink" title="贫穷但不失义理"></a>贫穷但不失义理</h2><p>[孟子与尽心篇]</p><p>孟子说了两个要点：“穷不失义，达不离道”，一个真正有学养的人，尽管一辈子不得意，但不离开自己的人生本位，义理所当为则为，就是所谓的“穷不失义”。</p><p>宋朝了不起的名儒范仲淹初期，是任知府，拿现在体制来比较，是省之下、县之上，相当于抗战前后的行政督察专员。当时孙复非常穷困，带了一封介绍信去见他。范仲淹见他是一个有品德的读书人，问起他有什么事需要帮忙，孙复说起生活困难，范仲淹即送他一年的生活费用和回家的旅费。</p><p>范仲淹这类的事做得很多，做过了也就不会计较于心。第二年孙复又去找他，范仲淹想起他曾经来过，觉得这个人，怎么老远地来打秋风，就对他说：你怎么不在家好好读书？他说生活没办法，而且还欠了债。范仲淹说，你这么遥远地跑来跑去也不是办法，这样好了，我写封信给你家乡的县长，请他帮忙你，我也负担一部分。这样才彻底解决他的问题。</p><p>不到十年，全国传闻，泰山下有一个姓孙的学者，学问道德非常之好。范仲淹听到这个传闻，就找他来见面，发现原来是自己帮忙过的那个读书人。后来范仲淹在笔记中感叹地写道：人最怕的是穷，当处身于极度穷困之中时，如果没有人伸手扶一下，就要过不去了；如果有人在此时，纵然是无意中伸出援手扶他一把，让他渡过难关，他就可能成为英雄、豪杰乃至圣贤。他说，平心而论，对孙复的帮忙，只是无意间的事，不像是对张横渠有心培养，但却培养了这样一个大儒，所以心里非常高兴。</p><p>其实，范仲淹自己就是孤儿出身，幼年时父亲去世，母亲被贫穷所逼，只好带了他改嫁朱家。他也改姓朱，单名叫说。当然，这种日子不好过，他在稍稍长大后，就拜别母亲和朱家，住到庙里读书。每天煮稀饭后再让稀饭结冻，划成三块，度过一天三餐的日子，勉强解饥。考中功名以后，才复姓归宗，最后出将入相。因为他知道民间的疾苦，生活的艰难，所以我们现代的助学制度，他在那个时候已经创办了。他当了大官以后，赚的钱，买了许多田地，收入所得，自己完全不要，用来兴办义学，帮助清寒子弟读书。并在每个县里，兴办义仓，积存余粮，遇到荒年，开仓放赈。这些社会福利的善举，都是他创导的。</p><p>我们看范仲淹的一生，就是“穷不失义，达不离道”这两句话的最好说明。这也就是孟子在这里所讲的“穷则独善其身，达则兼善天下”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;贫穷中也不乏人生财富&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#贫穷中也不乏人生财富&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;贫穷中也不乏人生财富&quot;&gt;&lt;/a&gt;贫穷中也不乏人生财富&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;朋友，如果我说贫穷也是一种财富，你会相信吗？请不要惊讶，因为对于有的人来说，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="实修驿站" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AE%9E%E4%BF%AE%E9%A9%BF%E7%AB%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%A4%84%E4%B8%96%E5%A4%9A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%AF%9A%E6%95%AC%E3%80%81%E5%BA%84%E9%87%8D%E4%B9%8B%E5%BF%83/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-处世多一些诚敬、庄重之心/</id>
    <published>2019-12-18T14:29:50.732Z</published>
    <updated>2019-12-18T14:29:50.732Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-欲壑难填，贪求伤身</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%AC%B2%E5%A3%91%E9%9A%BE%E5%A1%AB%EF%BC%8C%E8%B4%AA%E6%B1%82%E4%BC%A4%E8%BA%AB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-欲壑难填，贪求伤身/</id>
    <published>2019-12-18T14:26:05.000Z</published>
    <updated>2019-12-18T14:28:06.731Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身"><a href="#南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身" class="headerlink" title="南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身"></a>南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身</h1><p>贪欲有很多种：贪财、贪色、贪名等等。只要有了贪心，而且不加控制，任其自由发展，成长壮大，它一定会无限膨胀，使我们不知满足，进而受其奴役。短短的人生，就在拼命追求虚幻无实的目标与竭力填满欲望的沟壑中蹉跎了。</p><p>清代金缨在《格言联璧》中写道： 人之心胸，多欲则窄，寡欲则宽。人生，多欲者累，寡欲者安，无欲者刚。多欲的人心里最苦，烦恼也最多。因为在求取满足欲望的过程中，不一定能称心如意，一旦遭到阻碍，而求不到的时候，就会产生种种的苦恼。所以说‘多欲为苦’。</p><p>在生活中深有体会，越是贪心重的人，越是贫穷；越是计较心重的人，越是潦倒；越是做事没底线的人，灾祸越重。而那些心思比较干净、简单、阳光的人，反而是痴人痴福，处处老天照应。富贵从来就不是算计来的，算来的那些财富，德不配位，必有灾殃。</p><p>烦恼由心起，凡境皆心造。得到需要的，是福;贪求过多的，是累。人生的需求如同吃饭，只能吃两碗的饭量，如果贪图饭菜的香味多吃两碗，不但不能正常享受多吃的好处，相反，会因为胃承受不了而带来痛苦。</p><p>中医里说得很好，伤身败德，欲望多了，损自己的德行，伤害自己身体。你的身体多病，多病的人很苦，现在没有好的医药医疗，为什么？人心不善，好的药都变成坏的，变质了。得到未必就是享受。不要和别人攀比，学会不贪婪，不奢求，平和宁静，知足常乐。</p><p>“虽富贵，不以养伤身；虽贫贱，不以利累形。”这就是老庄之道的人生大原则。懂了老庄之道的人，就知道富贵是舒服的事，但因而得意，就会是短命的事，太得意了，则缩短寿命，比流行性感冒更厉害，简直无药可救。所以处富贵中时，不以养而伤害自己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾：欲壑难填，贪求伤身&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;贪欲有很多种：贪财、贪色、贪名等等。只要有了贪心，而
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-子罕第九</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E5%AD%90%E7%BD%95%E7%AC%AC%E4%B9%9D/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-子罕第九/</id>
    <published>2019-12-16T23:56:55.000Z</published>
    <updated>2019-12-27T13:58:18.860Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="子罕第九"><a href="#子罕第九" class="headerlink" title="子罕第九"></a>子罕第九</h1><blockquote><p>子罕言利、与命、与仁。</p></blockquote><blockquote><p>达巷党人曰：大哉孔子！博学而无所成名。子闻之，谓门弟子曰：吾何执？执御乎？执射乎？吾执御矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：麻冕，礼也。今也纯，俭，吾从众。拜下，礼也。今拜乎上，泰也。虽违众，吾从下。</p></blockquote><blockquote><p>子绝四：毋意，毋必，毋固，毋我。</p></blockquote><blockquote><p>子畏于匡。曰：文王既没，文不在兹乎？天之将丧斯文也，后死者，不得与于斯文也。天之未丧斯文也，匡人其如予何？</p></blockquote><blockquote><p>大宰问于子贡曰：夫子圣者与？何其多能也？子贡曰：固天纵之将圣，又多能也。子闻之曰：大宰知我乎？吾少也贱，故多能鄙事。君子多乎哉？不多也！</p></blockquote><blockquote><p>牢曰：子云：吾不试，故艺。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：吾有知乎哉？无知也。有鄙夫问于我，空空如也，我叩其两端而竭焉。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：凤鸟不至，河不出图，吾已矣夫！</p></blockquote><blockquote><p>子见齐衰者，冕衣裳者，与瞽者。见之，虽少必作，过之必趋。</p></blockquote><blockquote><p>颜渊喟然叹曰：仰之弥高，钻之弥坚，瞻之在前，忽焉在后。夫子循循然善诱人。博我以文，约我以礼。欲罢不能，既竭吾才，如有所立卓尔，虽欲从之，末由也已。</p></blockquote><blockquote><p>子疾病，子路使门人为臣。病间曰：久已哉，由之行诈也！无臣而为有臣，吾谁欺？欺天乎？且予与其死于臣之手也，无宁死于二三子之手乎！且予纵不得大葬，予死于道路乎？</p></blockquote><blockquote><p>子贡曰：有美玉于斯，韫椟而藏诸？求善贾而沽诸？子曰：沽之哉！沽之哉！我待沽者也！</p></blockquote><blockquote><p>子欲居九夷，或曰：陋，如之何？子曰：君子居之，何陋之有？</p></blockquote><blockquote><p>子曰：吾自卫反鲁，然后乐正，雅颂各得其所。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：出则事公卿，入则事父兄，丧事不敢不勉，不为酒困，何有于我哉？</p></blockquote><blockquote><p>子在川上曰：逝者如斯夫！不舍昼夜。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;子罕第九&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#子罕第九&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;子罕第九&quot;&gt;&lt;/a&gt;子罕第九&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子罕言利、与命、与仁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;达巷党
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-君子所贵乎道者三</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%90%9B%E5%AD%90%E6%89%80%E8%B4%B5%E4%B9%8E%E9%81%93%E8%80%85%E4%B8%89/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-君子所贵乎道者三/</id>
    <published>2019-11-26T23:40:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T23:40:50.171Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-泰伯第八</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E6%B3%B0%E4%BC%AF%E7%AC%AC%E5%85%AB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-泰伯第八/</id>
    <published>2019-11-26T14:56:55.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T15:00:51.943Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="泰伯第八"><a href="#泰伯第八" class="headerlink" title="泰伯第八"></a>泰伯第八</h1><blockquote><p>子曰：泰伯其可谓至德也已矣。三以天下让，民无得而称焉。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：恭而无礼则劳，慎而无礼则葸，勇而无礼则乱，直而无礼则绞。君子笃于亲，而民兴于仁。故旧不遗，则民不偷。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：曾子有疾，召门弟子曰：启予足，启予手。诗云：“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。”而今而后，吾知免夫！小子！</p></blockquote><blockquote><p>曾子有疾，孟敬子问之。曾子言曰：鸟之将死，其鸣也哀。人之将死，其言也善。君子所贵乎道者三：动容貌，斯远暴慢矣。正颜色，斯近信矣。出辞气，斯远鄙倍矣。笾豆之事，则有司存。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：以能问于不能，以多问于寡，有若无，实若虚，犯而不校。昔者吾友，尝从事于斯矣。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：可以托六尺之孤，可以寄百里之命，临大节而不可夺也。君子人与？君子人也。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：士不可以不弘毅，任重而道远。仁以为己任，不亦重乎！死而后已，不亦远乎！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：民可使由之，不可使知之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：好勇疾贫，乱也。人而不仁，疾之已甚，乱也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：如有周公之才之美，使骄且吝，其余不足观也已。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：三年学，不至于谷，不易得也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：笃信好学，守死善道。危邦不入，乱邦不居。天下有道则见，无道则隐。邦有道，贫且贱焉，耻也！邦无道，富且贵焉，耻也！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：不在其位，不谋其政。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：师挚之始，关雎之乱，洋洋乎，盈耳哉！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：狂而不直，侗而不愿，悾悾而不信，吾不知之矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：学如不及，犹恐失之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：巍巍乎！舜、禹之有天下也，而不与焉。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;泰伯第八&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#泰伯第八&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;泰伯第八&quot;&gt;&lt;/a&gt;泰伯第八&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：泰伯其可谓至德也已矣。三以天下让，民无得而称焉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;bl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-养成明朗开阔的胸怀</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%85%BB%E6%88%90%E6%98%8E%E6%9C%97%E5%BC%80%E9%98%94%E7%9A%84%E8%83%B8%E6%80%80/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-养成明朗开阔的胸怀/</id>
    <published>2019-11-24T07:46:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T00:25:40.557Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="养成明朗开阔的胸怀"><a href="#养成明朗开阔的胸怀" class="headerlink" title="养成明朗开阔的胸怀"></a>养成明朗开阔的胸怀</h1><blockquote><p>子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;养成明朗开阔的胸怀&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#养成明朗开阔的胸怀&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;养成明朗开阔的胸怀&quot;&gt;&lt;/a&gt;养成明朗开阔的胸怀&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockqu
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%B0%91%E5%A3%AE%E4%B8%8D%E5%8A%AA%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E8%80%81%E5%A4%A7%E5%BE%92%E4%BC%A4%E6%82%B2/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-少壮不努力，老大徒伤悲/</id>
    <published>2019-11-24T07:44:15.987Z</published>
    <updated>2019-11-24T07:44:15.987Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>童话故事-愚公移山</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%84%9A%E5%85%AC%E7%A7%BB%E5%B1%B1/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/童话故事-愚公移山/</id>
    <published>2019-11-23T00:04:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-23T00:30:46.539Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="愚公移山"><a href="#愚公移山" class="headerlink" title="愚公移山"></a>愚公移山</h1><p>太行、王屋二山，方七百里，高万仞，本在冀州之南，河阳之北。</p><p>北山愚公者，年且九十，面山而居。惩山北之塞，出入之迂也。聚室而谋曰：“吾与汝毕力平险，指通豫南，达于汉阴，可乎？”杂然相许。其妻献疑曰：“以君之力，曾不能损魁父之丘，如太行、王屋何？且焉置土石？”杂曰：“投诸渤海之尾，隐土之北。”遂率子孙荷担者三夫，叩石垦壤，箕畚运于渤海之尾。邻人京城氏之孀妻有遗男，始龀，跳往助之。寒暑易节，始一反焉。</p><p>河曲智叟笑而止之曰：“甚矣，汝之不惠！以残年余力，曾不能毁山之一毛，其如土石何？”北山愚公长息曰：“汝心之固，固不可彻，曾不若孀妻弱子。虽我之死，有子存焉；子又生孙，孙又生子；子又有子，子又有孙；子子孙孙无穷匮也，而山不加增，何苦而不平？”河曲智叟无以应。</p><p>操蛇之神闻之，惧其不已也，告之于帝。帝感其诚，命夸娥氏二子负二山，一厝朔东，一厝雍南。自此，冀之南，汉之阴，无陇断焉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;愚公移山&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#愚公移山&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;愚公移山&quot;&gt;&lt;/a&gt;愚公移山&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;太行、王屋二山，方七百里，高万仞，本在冀州之南，河阳之北。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北山愚公者，年且九十，面山而居。惩山北之塞，出入之
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="童话故事" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-述而第七</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E8%BF%B0%E8%80%8C%E7%AC%AC%E4%B8%83/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-述而第七/</id>
    <published>2019-11-04T23:20:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T00:26:28.100Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="述而第七"><a href="#述而第七" class="headerlink" title="述而第七"></a>述而第七</h1><blockquote><p>子曰：述而不作，信而好古，窃比于我老彭。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：默而知之，学而不厌，诲人不倦，何有于我哉？</p></blockquote><blockquote><p>子曰：德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。</p></blockquote><blockquote><p>子之燕居，申申如也，夭夭如也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：甚矣！吾衰也。久矣，吾不复梦见周公。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：志于道，据于德，依于仁，游于艺。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：自行束修以上，吾未尝无诲焉！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：不愤不启，不悱不发，举一隅不以三隅反，则不复也。</p></blockquote><blockquote><p>子食于有丧者之侧，未尝饱也。子于是日哭，则不歌。</p></blockquote><blockquote><p>子谓颜渊曰：用之则行，舍之则藏。唯我与尔有是夫！</p></blockquote><blockquote><p>子路曰：子行三军，则谁与？子曰：暴虎冯河，死而无悔者，吾不与也。必也临事而惧，好谋而成者也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：富而可求也，虽执鞭之士，吾亦为之；如不可求，从吾所好。</p></blockquote><blockquote><p>子之所慎：齐、战、疾。</p></blockquote><blockquote><p>子在齐闻韶，三月不知肉味。曰：不图为乐之至于斯也。</p></blockquote><blockquote><p>冉有曰：夫子为卫君乎？子贡曰：诺，吾将问之。入曰：伯夷叔齐何人也？曰：古之贤人也。曰：怨乎？曰：求仁而得仁，又何怨？出曰：夫子不为也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：饭疏食饮水，曲肱而枕之，乐亦在其中矣。不义而富且贵，于我如浮云。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：加我数年，五十以学《易》，可以无大过矣。</p></blockquote><blockquote><p>子所雅言，诗、书、执礼，皆雅言也。</p></blockquote><blockquote><p>叶公问孔子于子路，子路不对。子曰：女奚不曰：“其为人也，发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至。云尔！”</p></blockquote><blockquote><p>子曰：我非生而知之者，好古，敏以求之者也。</p></blockquote><blockquote><p>子不语怪、力、乱、神。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：三人行，必有我师焉。择其善者而从之，其不善者而改之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：天生德于予，桓魋其如予何？</p></blockquote><blockquote><p>子曰：二三子以我为隐乎？吾无隐乎尔？吾无行而不与二三子者，是丘也。</p></blockquote><blockquote><p>子以四教：文、行、忠、信。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：圣人，吾不得而见之矣！得见君子者，斯可矣。子曰：善人，吾不得而见之矣！得见有恒者，斯可矣。亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒矣！</p></blockquote><blockquote><p>子钓而不纲，弋不射宿。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：盖有不知而作之者，我无是也。多闻，择其善者而从之。多见而识之，知之次也。</p></blockquote><blockquote><p>互乡难与言，童子见，门人惑。子曰：与其进也，不与其退也。唯何甚？人洁己以进，与其洁也，不保其往也！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：仁乎远哉？我欲仁，斯仁至矣！</p></blockquote><blockquote><p>陈司败问：昭公知礼乎？孔子曰：知礼。孔子退。揖巫马期而进之曰：吾闻君子不党，君子亦党乎？君取于吴为同姓，谓之吴孟子。君而知礼，孰不知礼？巫马期以告。子曰：丘也幸，苟有过，人必知之。</p></blockquote><blockquote><p>子与人歌而善，必使反之，而后和之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：文，莫吾犹人也。躬行君子，则吾未之有得。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：若圣与仁，则吾岂敢。抑为之不厌，诲人不倦，则可谓云尔已矣！公西华曰：正唯弟子不能学也！</p></blockquote><blockquote><p>子疾病，子路请祷。子曰：有诸？子路对曰：有之。诔曰：“祷尔于上下神祗。”子曰：丘之祷久矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：奢则不孙，俭则固，与其不孙也，宁固。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。</p></blockquote><blockquote><p>子温而厉，威而不猛，恭而安。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;述而第七&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#述而第七&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;述而第七&quot;&gt;&lt;/a&gt;述而第七&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：述而不作，信而好古，窃比于我老彭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquot
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>富贵若可求，愿为执鞭之士</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E6%84%9F%E6%82%9F-%E5%AF%8C%E8%B4%B5%E8%8B%A5%E5%8F%AF%E6%B1%82%EF%BC%8C%E6%84%BF%E4%B8%BA%E6%89%A7%E9%9E%AD%E4%B9%8B%E5%A3%AB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/感悟-富贵若可求，愿为执鞭之士/</id>
    <published>2019-11-02T04:59:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-04T22:58:39.708Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生在世，总是离不开“钱”的话题。尤其生活在今之世，经济发展，物欲横流，更是动辄要钱——买房需要钱，买车需要钱，买最潮的电子产品要钱，买时髦的衣服、美容的化妆品、彰显肤白貌美的首饰要钱；为人处世，想把事情做得漂亮些也要钱；情非得已、事所相逼，求人办事时也要钱。总之，衣食住行都要钱。但可乐的是，父母、兄弟姐妹、朋友都健健康康的，无病无灾。这真是应了孟夫子那句话，君子有三乐，其一是：“父母俱存，兄弟无故，一乐也”。</p><p>所以，生乎今之世，做人需要做的“清”一些，清心寡欲，知足常乐。再者，富贵是可以求得的吗？佛家讲人生有八苦，其中一苦就是“求不得”，若以富贵为此生的目标去追求，这个能实现吗？恐怕谁也给不了这个答案。但这个世上这样的人恐怕不少，可又有多少人实现了？多少人含恨而终？</p><blockquote><p>《论语·述而》，子曰：富而可求也，虽执鞭之士，吾亦为之。如不可求，从吾所好。</p></blockquote><p>所以，如若富贵不可求，愿从吾所好。</p><p>很多人都把这样的观念解释为消极度日，好像人的上进是靠对金钱的欲望这个推手在后面鼓劲一样，如果没有这个欲望，人生就不会上进，就不会求学问，就不会修身了。真是笑话。没有对财富的欲望，并不是不需要它，只是贫有贫的过法，富有富的过法。君子无入而不自得焉。</p><blockquote><p>《中庸》，子曰：君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉。</p></blockquote><p>当自己贫贱之时，为人能够贫而无谄，贫而乐也是一种很高的境界，对一般人来说绝非易事，也需要很高的修养和很强的魄力才做得出来！贫贱处也能显真章！一般人当不起贫贱，被追逐钱财的欲望挠得心痒痒的，不知不觉轻则做出谄媚奉承、溜须拍马，重则收取不义之财、陷害别人之事。所以，并不是说非要到了显贵之处，才能彰显自己的才高一等、智谋超群。正所谓：“岁寒，知松柏之后凋也！”贫贱处起不来，富贵时怕要是一副沉溺其中、得少为足，难有作为的小人行径。未通晓贫富时的为人处世之道，福祸之机，是福也是祸，是祸也是福。</p><p>做人当做大丈夫，不以物喜，不以己悲。君子，藏器于身，待时而动。贤人君子，明于盛衰之道，通乎成败之数，审乎治乱之势，达乎去就之理。故潜居抱道，以待其时。</p><p>附诗与短文几首。</p><blockquote><p>鱼，我所欲也<br>[战国] 孟子<br>鱼，我所欲也；熊掌，亦我所欲也。二者不可得兼，舍鱼而取熊掌者也。生，亦我所欲也；义，亦我所欲也。二者不可得兼，舍生而取义者也。生亦我所欲，所欲有甚于生者，故不为苟得也；死亦我所恶，所恶有甚于死者，故患有所不辟也。如使人之所欲莫甚于生，则凡可以得生者何不用也？使人之所恶莫甚于死者，则凡可以辟患者何不为也？由是则生而有不用也，由是则可以辟患而有不为也。是故所欲有甚于生者，所恶有甚于死者。非独贤者有是心也，人皆有之，贤者能勿丧耳。</p><p>一箪食，一豆羹，得之则生，弗得则死。呼尔而与之，行道之人弗受；蹴尔而与之，乞人不屑也。万钟则不辩礼义而受之，万钟于我何加焉！为宫室之美，妻妾之奉，所识穷乏者得我与？乡为身死而不受，今为宫室之美为之；乡为身死而不受，今为妻妾之奉为之；乡为身死而不受，今为所识穷乏者得我而为之；是亦不可以已乎？此之谓失其本心。</p></blockquote><blockquote><p>富贵<br>[宋] 劭雍<br>富贵如将智力求，仲尼年少合封侯。<br>世人不解青天意，空使身心半夜愁。</p></blockquote><blockquote><p>秋日偶成<br>[宋] 程颢<br>闲来无事不从容，睡觉东窗日已红。<br>万物静观皆自得，四时佳兴与人同。<br>普通天地有形外，思入风云变态中。<br>富贵不淫贫贱乐，男儿到此是豪雄。</p></blockquote><blockquote><p>[宋] 陆仲微<br>禄饵可以钓天下之中才，而不能啖尝天下之豪杰。<br>名航可以载天下之猥士，而不能陆沉天下之英豪。</p></blockquote><blockquote><p>破窑赋<br>[宋] 吕蒙正<br>天有不测风云，人有旦夕祸福。蜈蚣百足，行不及蛇；雄鸡两翼，飞不过鸦。马有千里之程，无骑不能自往；人有冲天之志，非运不能自通。</p><p>盖闻：人生在世，富贵不能淫，贫贱不能移。文章盖世，孔子厄于陈邦；武略超群，太公钓于渭水。颜渊命短，殊非凶恶之徒；盗跖年长，岂是善良之辈。尧帝明圣，却生不肖之儿；瞽叟愚顽，反生大孝之子。张良原是布衣，萧何称谓县吏。晏子身无五尺，封作齐国宰相；孔明卧居草庐，能作蜀汉军师。楚霸虽雄，败于乌江自刎；汉王虽弱，竟有万里江山。李广有射虎之威，到老无封；冯唐有乘龙之才，一生不遇。韩信未遇之时，无一日三餐，及至遇行，腰悬三尺玉印，一旦时衰，死于阴人之手。</p><p>有先贫而后富，有老壮而少衰。满腹文章，白发竟然不中；才疏学浅，少年及第登科。深院宫娥，运退反为妓妾；风流妓女，时来配作夫人。</p><p>青春美女，却招愚蠢之夫；俊秀郎君，反配粗丑之妇。蛟龙未遇，潜水于鱼鳖之间；君子失时，拱手于小人之下。衣服虽破，常存仪礼之容；面带忧愁，每抱怀安之量。时遭不遇，只宜安贫守份；心若不欺，必然扬眉吐气。初贫君子，天然骨骼生成；乍富小人，不脱贫寒肌体。</p><p>天不得时，日月无光；地不得时，草木不生；水不得时，风浪不平；人不得时，利运不通。注福注禄，命里已安排定，富贵谁不欲？人若不依根基八字，岂能为卿为相？</p><p>吾昔寓居洛阳，朝求僧餐，暮宿破窖，思衣不可遮其体，思食不可济其饥，上人憎，下人厌，人道我贱，非我不弃也。今居朝堂，官至极品，位置三公，身虽鞠躬于一人之下，而列职于千万人之上，有挞百僚之杖，有斩鄙吝之剑，思衣而有罗锦千箱，思食而有珍馐百味，出则壮士执鞭，入则佳人捧觞，上人宠，下人拥。人道我贵，非我之能也，此乃时也、运也、命也。</p><p>嗟呼！人生在世，富贵不可尽用，贫贱不可自欺，听由天地循环，周而复始焉。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;人生在世，总是离不开“钱”的话题。尤其生活在今之世，经济发展，物欲横流，更是动辄要钱——买房需要钱，买车需要钱，买最潮的电子产品要钱，买时髦的衣服、美容的化妆品、彰显肤白貌美的首饰要钱；为人处世，想把事情做得漂亮些也要钱；情非得已、事所相逼，求人办事时也要钱。总之，衣食住行
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感悟" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%BB%8E%E6%94%BF%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-从政的修养/</id>
    <published>2019-10-28T23:56:13.989Z</published>
    <updated>2019-10-28T23:56:13.989Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原本大学微言-蒙学教育</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80-%E8%92%99%E5%AD%A6%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/原本大学微言-蒙学教育/</id>
    <published>2019-08-18T02:28:34.000Z</published>
    <updated>2019-08-19T15:17:27.461Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文章摘录自南师《原本大学微言》一书，南师在讲解《大学》之前，回忆起自己孩提时代的农村蒙学教育，把我们带回到上个世纪初传统的农村生活，那里有着另外一番景象，与我们现在所处的现代化工业社会风格迥异。</p><h1 id="书生大半出农村"><a href="#书生大半出农村" class="headerlink" title="书生大半出农村"></a>书生大半出农村</h1><p>讲到这里，有时我也觉得很有趣，而且还很有幸，生在这个古今新旧大转变的历史时代。当然，其中经历的艰危辛苦，也是一言难尽。</p><h2 id="传统的农村生活"><a href="#传统的农村生活" class="headerlink" title="传统的农村生活"></a>传统的农村生活</h2><p>我从小生长在海滨的一个乡村里，其中的居民，过的是半农半渔的生活。这个东南海滨小角落的乡村，也是一个山明水秀（其实水是又咸又浊）、朝岚夕霞、海气波澜的好地方。濒海的地方，到底是得风气之先，东洋西洋的洋风很快吹到小村里。做饭烧火用的打火石还未完全消失，新的绿头洋火（火柴），一盒一盒地来了。在海上骄气十足，横冲直撞的火轮船，一声声呜呜号叫的汽笛声，使大家赶快跑到海边去看热闹，既好奇又惊叹！慢慢地，又看到了天上飞的飞机，同时也看得到坐在飞机前面的人。当然，它飞得还不算太高，所以才看得见。人们更加奇怪，人怎么会飞上天呢？晚上用的清油灯、蜡烛，慢慢退位给大为不同的洋油灯，比蜡烛光亮过太多倍了。可是乡村里长年累月都是平平静静地过，没有什么警察或乡长、村长。只有一个年纪比较老的“地保”，是清朝遗制，地方最小的芝麻绿豆大的官，叫做“保正”。不过，都是熟人，他保他的官，与大家了不相干，除非衙门里来了公事，他出来贴布告，或者上门来打一声招呼。偶然听到人们乱哄哄的谈话，找“保正”出来，那一定是哪一家的鸡被人偷走了。地方上来了偷鸡贼，这比以前长毛（太平天国）造反还要新奇，还要可怕。</p><p>这种江南村居生活，一直延续到二十世纪初期，历代除了兵乱或饥荒外，几乎从来没有变化。宋代诗人就描写得很诗情画意，如范成大的田园诗：</p><blockquote><p>绿遍山原白满川，子规声里雨如烟。<br>乡村四月闲人少，才了蚕桑又插田。</p></blockquote><p>尤其是雷震的一首《村晚》：</p><blockquote><p>草满池塘水满陂，山衔落日浸寒漪。<br>牧童归去横牛背，短笛无腔信口吹。</p></blockquote><p>每当斜风细雨或黄昏向晚的时候，我站在自家门口，真看得出神入化，很想自己爬上牛背，学一学他们的信口吹笛。可惜，我没有达到目的，只是一生信口吹牛，吹到七八十岁，还不及当年横身牛背小朋友的高明，真太泄气了！</p><h2 id="农村自动自发的教育"><a href="#农村自动自发的教育" class="headerlink" title="农村自动自发的教育"></a>农村自动自发的教育</h2><p>在这样一个宁静的小乡村里，有几家的孩子们想读书，其实，也是大人们的起哄。乡村的孩子，根本不知道读书是怎么一回事，而且听说请来了先生，书读不好，还要挨打手掌心，这对孩子们来说，实在没有兴趣。不过，大人们都还要说：“天子重英豪，文章教尔曹。万般皆下品，唯有读书高。”所以总要读书才对。</p><p>话说中国人三千多年的教育，历来都是全国人民由农村开始，自动自发的教育。在二十世纪以前，所有当朝政府，掌管教育的权威，都是只顾读书人中已经学而有成的高层知识分子，所谓历朝的考试选举士子，都是当朝政府，拣现成的选拔民间的读书人，给他官做。事实上，做官是一种钓饵，当局者以此钓取天下英才收归己用。从来没有像现代政府，编有教育经费的预算，培养人民最起码义务教育的计划。</p><p>十九世纪末期，二十世纪的初期，乡村家塾的教育，是由一家或几家热心子弟读书的家庭发起，请来了落第秀才，或是所谓“命薄不如趁早死，家贫无奈做先生”的老师，呼朋唤友，约了几个孩子或十几个儿童，开始读书。这种情形，让我引用一首清人的诗来概括它：</p><blockquote><p>一群乌鸦噪晚风，诸生齐逞好喉咙。<br>赵钱孙李周吴郑，天地玄黄宇宙洪。<br>三字经完翻鉴略，千家诗毕念神童。<br>其中有个聪明者，一日三行读《大》、《中》。</p></blockquote><p>现在大家看了这首诗，一定觉得很有趣，但是不一定懂是什么意思。在这里，首先要了解我们八九十年前儿童启蒙书本（读物）。最基本的有八本书，《百家姓》、《三字经》、《千字文》、《千家诗》、《神童》、《鉴略》。深入一点的，加上《大学》、《中庸》。</p><h1 id="启蒙教育的审思"><a href="#启蒙教育的审思" class="headerlink" title="启蒙教育的审思"></a>启蒙教育的审思</h1><p>《百家姓》是四个字一句，第一句是“赵、钱、孙、李”，第二句是“周、吴、郑、王”。有人问，为什么第一个姓是赵字呢？因为这本书是宋朝编的，宋朝的皇帝世家姓赵，所以第一。第二个是江南浙江封王的钱镠，所以第二是钱，当然不是说赵皇帝第一，有钱人算是第二位。但是为什么这首诗里第三句只写到周、吴、郑为止呢？那是为了作诗，七言的诗，不能用到八个字，所以到此为止。下面的话，当然，大家一看都明白的，就不必多说了。</p><p>《千字文》也是四个字一句，那是一本了不起的好书，用一千个中文不同的字句，写出一部中国文化基本的大要。这本书的第一句是“天地玄黄”，第二句是“宇宙洪黄”。但上首诗里，为了拼凑七个字一句，只好把这两句截去一字，变成“天地玄黄宇宙洪”，既合平仄，又正好押韵。</p><h2 id="一夜发白《千字文》"><a href="#一夜发白《千字文》" class="headerlink" title="一夜发白《千字文》"></a>一夜发白《千字文》</h2><p>《千字文》的作者，是梁武帝时代官拜散骑员外郎的周兴嗣。历来在正史上的记载，就这样一笔带过，但据私家笔记的野史记载，内容就不是这样简单了。周兴嗣同梁武帝，本来便是文字之交的朋友，在萧齐时代，还在朝廷上有过同僚之谊。到了梁武帝当了皇帝，那就变成君臣的关系，由朋友变君臣，说是关系不错，其实，伴君如伴虎，反是最糟糕的事。周兴嗣有一次不小心得罪了梁武帝，梁武帝一怒之下，想杀他或很严厉处分他，到底还于心不忍，只好下令把他关起来再说。但梁武帝又说了一句话，你不是文才很好吗？你能在一夜之间，把一千个不同的字，写一篇好文章，就赦你无罪。因此，周兴嗣就在一夜之间，挖空心思，写了这篇《千字文》。文章写好了，可是在一夜之间，头发、眉毛、胡子也都白了！大家要注意，用一千个不同的中文字，一夜之间，写出有关宇宙、物理、人情、世故的文章，等于写了一篇非常精简的“中国文化纲领要点”，虽然，只写到南北朝时期的梁朝为止，实在也太难了。梁武帝本人，才华文学都自命不凡，看了周兴嗣一夜之间所写的《千字文》，也不能不佩服。周兴嗣因此得到宽恕，而且还特加赏赐。</p><p>《三字经》是三个字一句的，先由儒家学说中的孔子观点“人之初，性本善”开始，综罗阐发儒家的基本理念，以教育后代青少年。在过去时代，是属于儿童启蒙的书；现在，应归国文研究所的课。</p><p>《千家诗》是集唐、宋各家的名诗，比较偏向于初学作诗的课本。在清末民初的石印本上，有的还附有李渔（笠翁）的韵对，如“天对地”、“雨对风”、“山花对海树”、“赤日对苍穹”等等，很有趣。过去读书考功名，不管你有没有作诗的天才，一定要考你作诗。要作诗先学对对子。尤其到了清朝，作对子比作诗还盛行。这种风气，由唐代开始，一直到了民国，只要读过几年书，好诗不会做，歪诗也要歪几句。有人说：过去中国，是诗人的国土。这未免有点夸张，但也有些讽刺的意味。</p><h2 id="先学做人，再谈政治"><a href="#先学做人，再谈政治" class="headerlink" title="先学做人，再谈政治"></a>先学做人，再谈政治</h2><p>《鉴略》，是全部中国通史浓缩再浓缩的书，是便于青少年初懂自己本国史，先记其大纲大要的书。</p><p>《神童》或《弟子规》，都是教孩子们先学做人，敦品励行的书，当然，并不太注重政治意识。到了清末时期开始维新变法，废掉了科举，办起了洋学堂，仿照日本明治维新的作风，法定不承认家塾和书院的教育，并且依法叫家塾为私塾，新式学校才叫正规教育。一直到清朝被推翻，民国成立，起初还在北洋政权时代的民国小学、中学里，不用什么《神童》、《弟子规》等老古董，由教育部编了《修身》的课本。用到北伐时期以后，国民政府成立，又废了《修身》，改作《公民》一课。抗日战争前后，因为政党相争，又改成了《政训》。如今变成《政治》课了。由《政训》到《政治》，要教育全国人民都懂得政治，但如果做人的基本教育还没有根基，叫他怎样能做好一个好国民，或公仆呢！</p><h1 id="乌鸦式的读书法"><a href="#乌鸦式的读书法" class="headerlink" title="乌鸦式的读书法"></a>乌鸦式的读书法</h1><p>除了以上所讲的《三字经》、《百家姓》、《千字文》、《千家诗》等之外，在当时的家塾、民间社会里，还普遍流行一本书，叫《增广昔时贤文》，这也算是课外读本。这本书收集了古人的名言好句，有关人生处世的格言，有消极的，也有积极的，反正男女老幼，容易读懂，也容易上口背诵，几乎是大家共同首肯，好像是人性的共鸣一样。例如“路遥知马力，日久见人心”、“画虎画皮难画骨，知人知面不知心”、“马行无力皆因瘦，人不风流只为贫”等。有趣而有意义的句子多得很。原来其中有许多是唐、宋诗人的名句，也有些是从小说上来的，还有的是民间口口相传的俗语，但都很有文学和人生哲学的意味，所以特别一提。</p><h2 id="但求能够写信记账"><a href="#但求能够写信记账" class="headerlink" title="但求能够写信记账"></a>但求能够写信记账</h2><p>那么，当年农村里家塾读书都很成功吗？可以说大半都很失败。有许多人把孩子送来读书，特别声明，只要他认识几个字，将来能够记账就好了。农家人手不够，需要帮手，并不希望读书做官，如果能够写信，那就算是乡下才人了！事实如此，我所见到当年的乡下人，家里有人外出，要写一封信寄出，或在外面的人寄信回来，都要拿到街上或别人那里，请教那些读过书而考不上功名，专门摆张桌子，为别人写信记账谋生的先生来讲解。有个故事说，有个丈夫外出谋生，忘记了带雨伞，写信回家说：“有钱带钱来，无钱带命来。”吓坏了一家人，后来才弄清楚，把“伞”字写作“命”字了。</p><p>另外，有一个我亲身经历的故事，当年在我们乡下，有一位年龄和我不相上下的邻居，他也在乡下先生教书时读过书。二十多年后，我们在台湾碰到，真有“初见翻疑梦，相悲各问年”的感觉。他是知道我，我几乎认不出来是他了！我问他在这里做什么，他说：“做生意，比较顺利，发点小财，现在正要开一家大饭店。老婆在家乡，但在此地又娶了一个老婆，家里不知道。知道你也来了，真高兴得不得了。你知道我家底细，我要写信，不敢找别人，你就帮帮我吧！”我说：“你不是也读过书吗？”他说：“啊呦，你还不知我是怎么一块料吗？当年读了一两年书，斗大的字会认得几个。现在都还给先生了。”老乡，又是童年小朋友，我当然义不容辞每次代他写信。这种秘书很难做，要设法写乡下人看得懂的话，还要合于方言。</p><p>有一次，他有急事跑来找我，我正在忙，他就站着急催，要我快动笔写信。我说：“你怎么这样不通情理，你不是看到我正在忙吗？你急就自己写吧！”他说：“我拿起笔，就好像扛一根杠子一样，你用钢笔画几下就对了，很轻松。”我听他这样讲，就说：“你知道我代你写一封信，要花多少代价吗？”他听我这样一说，眼睛瞪大了，就说：“咦！你不过花一两张纸，手动动就好了，何必说得这样难听。”我说：“你真不懂，你想想看，从我妈妈十月怀胎，生了我，几年吃奶，把我带大，后来再加二十多年的辛苦读书，不说学费，饭钱要多少？到了现在，才能为你做秘书，写一封信，你想，这一路算来，成本有多大吗？”他听我这样一说，愣住了，想了一阵，笑着说：“你说得也对，同时骂我也骂的惨，不管怎样说，还是快代我写封信吧！”</p><h2 id="学童“齐放好喉咙”"><a href="#学童“齐放好喉咙”" class="headerlink" title="学童“齐放好喉咙”"></a>学童“齐放好喉咙”</h2><p>前面的话，是由那首描写从前旧社会里家塾启蒙教育的情形说起，这首诗作者并未留名，大概是失意的文人，为了生活，担任教书先生的作品。第一、第二两句，描写当年家塾儿童读书的情景，真是活龙活现。乡下的儿童，真正喜欢读书的并不多，这便是学教育的要研究孩子的“性向”问题。儿童们最高兴的，是盼到黄昏傍晚时候，要准备放学回家了。先生坐在上面，叫学生们好好读几遍书，就可放学。于是，每个学生精神来了，各自拿出自己的课本，照先生今天所教的，放声大叫地朗诵起来，那不是为自己读，是为了读给先生听。低年级读《百家姓》或《三字经》，高年级读《千字文》或《千家诗》等，摇头摆尾，彼此瞪瞪眼，偷偷地你拍我一把，我打你一下，一边笑，一边叫着念书，那真像“一群乌鸦噪晚风，诸生齐逞好喉咙”。有读《百家姓》的，“赵钱孙李周吴郑”；有读《千字文》的，“天地玄黄宇宙洪”。“《三字经》完翻《鉴略》，《千家诗》毕念《神童》”，都是实际的情形。</p><p>最后两句“其中有个聪明者，一日三行读《大》、《中》”。这是说学生中真有一个比较聪明一点的，将来准备读书上进考功名的，先生就每天照书本多教他几行，《大学》或者《中庸》。可是教是教你认字，《大学》、《中庸》真正深奥的意义，大多只是叫你死背记得，将来慢慢地会懂。以我来说，一二十年后，对于当时先生教我背书，将来慢慢会懂的说法，反省过来，还真觉得他有先见之明，反而很敬佩他的搪塞教育法，真够隽永有味的幽默感！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;本文章摘录自南师《原本大学微言》一书，南师在讲解《大学》之前，回忆起自己孩提时代的农村蒙学教育，把我们带回到上个世纪初传统的农村生活，那里有着另外一番景象，与我们现在所处的现代化工业社会风格迥异。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;书生大半出农村&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#书生大半出农村
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="原本大学微言" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-国策-鲁共公择言</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E9%B2%81%E5%85%B1%E5%85%AC%E6%8B%A9%E8%A8%80/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-鲁共公择言/</id>
    <published>2019-07-23T15:24:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-24T09:09:49.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="鲁共公择言"><a href="#鲁共公择言" class="headerlink" title="鲁共公择言"></a>鲁共公择言</h1><p>梁王魏婴觞诸侯于范台。酒酣，请鲁君举觞。鲁君兴，避席择言曰：“昔者，帝女令仪狄作酒而美，进之禹，禹饮而甘之，遂疏仪狄，绝旨酒，曰：‘后世必有以酒亡其国者。’齐桓公夜半不嗛，易牙乃煎熬燔灸，和调五味而进之，桓公食之而饱，至旦不觉，曰：‘后世必有以味亡其国者。’晋文公得南之威，三日不听朝，遂推南之威而远之，曰：‘后世必有以色亡其国者。’楚王登强台而望崩山，左江而右湖，以临彷徨，其乐忘死，遂盟强台而弗登，曰：‘后世必有以高台陂池亡其国者。’今主君之尊，仪狄之酒以；主君之味，易牙之调也；左白台而右闾须，南威之美也；前夹林而后兰台，强台之乐也。有一于此，足以亡其国。今主君兼此四者，可无戒与！”梁王称善相属。</p><h1 id="自评"><a href="#自评" class="headerlink" title="自评"></a>自评</h1><p>听鲁共公择言梁王魏婴，可知人富贵后，要做的事情有四：第一，饮酒作乐。有了钱之后，不再甘心于喝二锅头，要喝茅台、买洋酒、买贵酒；同样，也不再甘心于抽5块钱、10块钱一包的烟了，要抽黄鹤楼、抽软烟、抽外国烟。</p><p>第二，吃遍天下美食。有钱了，一顿饭四五个菜不够吃了，那也太少了，况且这吃的都是什么？酸辣白菜、炒土豆、白菜豆腐，即便有个肉、有个鱼的，那也不放在眼里，吃这些哪能体现我的水平。不说满汉全席，起码鲍鱼、龙虾得有吧；亦或哪些没吃过我吃哪些，哪些贵我吃哪些，去港式餐厅、意大利餐厅，吃西餐、喝红酒，什么豪华我要什么。</p><p>第三，玩女人。有钱了之后，钱衬托的自己似乎有智慧，拿现在的话来说，叫情商高。从内里说，酒足饭饱之后，俗话说“饱暖思淫欲”，心思便开始往女人身上想了。看见漂亮女的，自己就蠢蠢欲动。有钱了之后，下边也有人了，下位者看懂了上位者的心思，还不主动的投怀送抱、投其所好，把上面人哄高兴了，自己才有好日子过。从外面说，俗话说“美女爱英雄”，容貌越是美丽的女人，越是不甘心自己将这倾国倾城的容貌付于那些苦日子，为什么别人都过得春光满面、白里透红的，我整天围着炉灶、家务事过日子！所以，总是会有主动往身前凑、往身上靠的女人。这讲的是身为男人的方面，女人反过来也是一样。</p><p>第四，亭台楼阁。自己有钱了，总不能还住在那间破旧不堪、面积又小的房子里吧？这话可能说的极端了，再普通一点说，即便是有一套三室两厅的房子，有钱了之后也不会满意的。我有钱了还不得换套大的呀，我住别墅，一套不够，我要两套、三套；一层不够，我要复式、三层、小洋楼；只一个城市不够，我要北上广深、杭州、西安都有房，这样我旅游去哪就不用这酒店了，去哪哪方便；光国内还不行，我还要把目光注意到国外，美国、法国、意大利、新加坡，总得有几个耳熟的国家、城市有那么几套房，购置点海外资产。有了房，还得车呢！车也得配套，以前十几万、二十几万的车不够我这身份开了，怎么也得来辆BBA；美系、德系、日系、韩系我都来一遍，的的确确地感受下每个不同国家的车，以后咱也好在朋友面前说说，给他们推荐推荐买哪个系的。</p><p>总之，有了钱以后，胃口是越来越大，没有一个满足的时候，什么好买什么、什么贵买什么、什么能体现出自己的范、自己的身份买什么，衣、食、住、行样样都要最好的。可道家讲“福兮祸所倚，祸兮福所伏”，你以为你享受的就是福？后边祸正盯着你呢！人都是有妒忌心的，为上者、为富者不为底下穷苦的人着想，下面的人就会妒忌你，心理巴不得你哪一天能掉下来；别看在上面挥霍时，那么多人叫好，等到跌下来时，没有人会靠近你、劝你想开点的，反而会说道：“看你还装不装，看你还能不能！”</p><p>所以，这就是为什么古代会有“杀富济贫”，为什么那些富裕人家的子弟或其自身会遭人绑架，为什么一个人把公司做大了、财富积累了要给自己的家乡捐钱、为社会的薄弱力量成立基金会，专门资助他们。一种人这样做是真正有善心、不求名；另一种人这样做就是俗称的花钱消灾、破财免灾，为自己求福避祸。</p><p>积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃。有国者不可以不慎，有家者不可以不慎。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;鲁共公择言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#鲁共公择言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;鲁共公择言&quot;&gt;&lt;/a&gt;鲁共公择言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;梁王魏婴觞诸侯于范台。酒酣，请鲁君举觞。鲁君兴，避席择言曰：“昔者，帝女令仪狄作酒而美，进之禹，禹饮而甘之，遂疏仪狄
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-邹忌讽齐王纳谏</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E9%82%B9%E5%BF%8C%E8%AE%BD%E9%BD%90%E7%8E%8B%E7%BA%B3%E8%B0%8F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-邹忌讽齐王纳谏/</id>
    <published>2019-07-23T15:23:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-09T05:01:31.641Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="邹忌讽齐王纳谏"><a href="#邹忌讽齐王纳谏" class="headerlink" title="邹忌讽齐王纳谏"></a>邹忌讽齐王纳谏</h1><p>[漢·刘向]</p><p>邹忌修八尺有余，而形貌昳丽。朝服衣冠，窥镜，谓其妻曰：“我孰与城北徐公美？”其妻曰：“君美甚，徐公何能及君也？”城北徐公，齐国之美丽者也。忌不自信，而复问其妾曰：“吾孰与徐公美？”妾曰：“徐公何能及君也？”旦日，客从外来，与坐谈，问之客曰：“吾与徐公孰美？”客曰：“徐公不若君之美也。”明日徐公来，孰视之，自以为不如；窥镜而自视，又弗如远甚。暮寝而思之，曰：“吾妻之美我者，私我也；妾之美我者，畏我也；客之美我者，欲有求于我也。”</p><p>于是入朝见威王，曰：“臣诚不知徐公美。臣之妻私臣，臣之妾畏臣，臣之客欲有求于臣，皆以美于徐公。今齐地方千里，百二十城，宫妇左右莫不私王，朝廷之臣莫不畏王，四境之内莫不有求于王。由此观之，王之蔽甚矣！”</p><p>王曰：“善！”乃下令：“群臣吏民，能面刺寡人之过者，受上赏；上书谏寡人者，受中赏；能谤讥于市朝，闻寡人之耳者，受下赏。”令初下，群臣进谏，门庭若市；数月之后，时时而间进；期年之后，虽欲言，无可进者。</p><p>燕、赵、韩、魏闻之，皆朝于齐。此所谓战胜于朝廷。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;邹忌讽齐王纳谏&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#邹忌讽齐王纳谏&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;邹忌讽齐王纳谏&quot;&gt;&lt;/a&gt;邹忌讽齐王纳谏&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;[漢·刘向]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邹忌修八尺有余，而形貌昳丽。朝服衣冠，窥镜，谓其妻曰：“我孰与城北徐公美
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
      <category term="战国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%88%98%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-国策-唐雎说信陵君</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E5%94%90%E9%9B%8E%E8%AF%B4%E4%BF%A1%E9%99%B5%E5%90%9B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-唐雎说信陵君/</id>
    <published>2019-07-23T15:05:34.000Z</published>
    <updated>2019-07-23T15:22:13.990Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="唐雎说信陵君"><a href="#唐雎说信陵君" class="headerlink" title="唐雎说信陵君"></a>唐雎说信陵君</h1><p>信陵君杀晋鄙，救邯郸，破秦人，存赵国，赵王自郊迎。唐雎谓信陵君曰：“臣闻之曰：事有不可知者，有不可不知者；有不可忘者，有不可不忘者。”信陵君曰：“何谓也？”对曰：“人之憎我也，不可不知也；我憎人也，不可得而知也。人之有德于我也，不可忘也；吾有德于人也，不可不忘也。今君杀晋鄙，就邯郸，破秦人，存赵国，此大德也。今赵王自郊迎，卒然见赵王，臣愿君之忘之也。”信陵君曰：“无忌谨受教。”</p><h2 id="个人感悟"><a href="#个人感悟" class="headerlink" title="个人感悟"></a>个人感悟</h2><p>此篇唐雎列出了为人处世的四条原则：<br>一、不可不知者：别人憎恨自己，自己一定要清楚是自己哪里招别人讨厌，自己要在这些地方加以修正，这是往小了方面说；</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;唐雎说信陵君&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#唐雎说信陵君&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;唐雎说信陵君&quot;&gt;&lt;/a&gt;唐雎说信陵君&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;信陵君杀晋鄙，救邯郸，破秦人，存赵国，赵王自郊迎。唐雎谓信陵君曰：“臣闻之曰：事有不可知者，有不可不知者；有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>话说中庸-君子素其位而行</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8-%E5%90%9B%E5%AD%90%E7%B4%A0%E5%85%B6%E4%BD%8D%E8%80%8C%E8%A1%8C/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/话说中庸-君子素其位而行/</id>
    <published>2019-07-21T02:44:34.000Z</published>
    <updated>2019-07-21T03:41:06.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从人道本位的修行说起"><a href="#从人道本位的修行说起" class="headerlink" title="从人道本位的修行说起"></a>从人道本位的修行说起</h1><blockquote><p>子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。君子之道四，丘未能一焉。所求乎子以事父，未能也；所求乎臣以事君，未能也；所求乎弟以事兄，未能也；所求乎朋友先施之，未能也。庸德之行，庸言之谨；有所不足，不敢不勉；有余，不敢尽。言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔！<br>君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉！在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨上不怨天，下不尤人，故君子易以俟命，小人行险以徼幸。”</p></blockquote><p>“子曰：道不远人，人之为道而远人，不可以为道。”孔子说：道并没有远离了人，人们如果认为是与现实人生距离太远的事，那你就真很可惜，不可以为道而修道了！<br>“《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。”这是孔子引用《诗经·国风》所录《豳风·伐柯》第二章的词句，它的意义，是说要斫一枝树干，斫就斫吧！只要你对着树干，瞄准了部位，一下子斫下去就对了。<br>“执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远”，如果你用心太过，手里把握着树干，小心翼翼地，眯起眼神，看了又看，就会愈看愈难，反而不容易下手了。<br>“故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。”所以要学做君子之道的人，在世间人群中修行人道，并没有其他特别的方法，你要知道我是一个人，别人也是一个人，如果我错了，便改过就是了。</p><p>对人尽心尽力叫做忠。能够原谅包容别人叫做恕。如果能够处处以忠恕待人，那就离道不太远了。换言之：你只要觉得这样做，这样说，加在我自己的身上是很不愿意接受的，那你就不要这样加在别人的身上就对了。这句话，在《论语》上也记载过，“己所不欲，勿施于人”便是同一意义的两种记录。<br>“君子之道四，丘未能一焉！”跟着，孔子又自己很谦虚地表白说：君子之道有四种重要的修为，我孔丘一样都没有做到。“所求乎子以事父，未能也”，自想要求做一个很好的儿子来孝养父母，我并没有真能做到（因为孔子在童年的时候，父母亲早已逝世了）。“所求乎臣以事君，未能也”，想要求自己做一个很好的臣子，好好地为国君（老板）做点事，我并没有真能做到（其实，是鲁国的权臣们排挤他，其他各国的君臣们也怕他，但他却始终没有埋怨别人的意思，反而只有自责而已）。“所求乎弟以事兄，未能也”，自想做一个很好的弟弟，能够很好地照顾兄长和姊妹，我也并没有真能做到尽我做弟弟的责任。“所求乎朋友先施之，未能也”，自想对于我的朋友们，能够做到事先给他们好处和帮助，我也没有真能做到。至于“庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉。有余，不敢尽”，我只能做到对于最平凡通俗人们所要求的道德行为，我会尽量去做好。有关平凡通俗所要求的好话，我会很小心谨慎地去实践。“有余，不敢尽”，万事留有余地、余力，都不敢做绝了。“言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔”，讲得出口的话，一定要在自我的行为上兑现。在行动上的作为，一定是合于我自己所说过的道理。因为我要学到自己是个君子之人，岂敢不随时随地老老实实去用心实践呢？</p><p><strong>“君子素其位而行，不愿乎其外”，真正要学做一个君子的人，只要很朴素踏实在自己的本位上做人，绝不愿意受外界影响和诱惑而变更本愿。</strong><br><strong>“素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉。”如果本来就出生在富贵的环境中，那就照富贵的条件去做，不必过分假扮成平常了。如果本来就是贫贱的，那就老老实实过着贫贱的人生，不需要有一种自卑感的存在，故意冒充着富贵。如果本来就是夷狄中人，文化水平不高，或者现在是居住在水平较低的夷狄环境中，那就按照夷狄的习俗去做一个夷狄中的好人。如果现在正在患难之中，那就只能照患难中的环境来自处，以待解脱。倘使因患难而怨天尤人，反而增加了患难中的痛苦，更难解脱。倘使你能彻底明白了素位而行的道理，也就是现代人所说的随时随地能适应环境，那便可无往而不自得其乐了。当然，乐在自得，是主观的。假定是别人给你的安乐，那是客观的，并不自在。因为别人可同样的能够取消了你的安乐。</strong><br><strong>“在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨。上不怨天，下不尤人，故君子居易以俟命，小人行险以徼幸。”明白了素位而行的道理，虽然你今天地位权力高高在上，但也绝不轻视或侮辱你在下位的人。因为上台总有下台时，世界上没有千秋万代不倒的高位。如果你在低级的下位，也不必去攀援上级，你只要尽心尽力去做到你职责以内的分内事。“正己而不求于人”，自己就会坦然自得，并没有什么值得怨恨了。一个人能做到上不怨天，下不埋怨别人，那就能很自在了。“故君子居易以俟命，小人行险以徼幸”，所以说，要学做君子之人的道理，正心诚意地做人，任随时间空间来变化现实，以待天然机遇的命运，即使不得其时，也可自得其乐。但是一般不学君子之道的小人们，宁可偷巧而去冒险，希望侥幸求得成功，结果都是得不偿失。这正如古人有两句咏阴历七月七日“乞巧节”的诗说：“年年乞与人间巧，不道人间巧几多。”侥幸取得偷巧的成果，到底并非常规，而且是很不牢靠的。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#从人道本位的修行说起&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;/a&gt;从人道本位的修行说起&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="话说中庸" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-何为真我？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BD%95%E4%B8%BA%E7%9C%9F%E6%88%91%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-何为真我？/</id>
    <published>2019-06-09T08:51:05.000Z</published>
    <updated>2019-06-09T09:04:45.821Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《習禪錄影》節選"><a href="#《習禪錄影》節選" class="headerlink" title="《習禪錄影》節選"></a>《習禪錄影》節選</h1><p>一九七二年一月一日至七日<br>農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日<br>台北市蓮雲禪苑四樓</p><p>（啪！）</p><p>你的禪就是這一板子。不要放過這一板子。</p><p><strong>「幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。」</strong></p><p>這只給你漏了一點消息，還沒有講完。<strong>由這個地方體會進去，你就可以瞭解「心生種種法生，心滅種種法滅」。也可以瞭解「生滅滅已，寂滅現前」。</strong></p><p>何以叫作「幾度賣來還自買」？何以叫做「為憐松竹引清風」？<strong>嘿！不要起妄想。要返照自心，在心地上去體會。我們現在站在大殿里，儘管是晚上，外面的境界還沒有下午那麼清靜，你看多亂啊！你返照自己內心看亂不亂，內心跟外境一樣的亂。哼！「幾度賣來還自買，為憐松竹引清風。」要從這個地方去體會，才可以說是「打七」、「參禪」。</strong></p><p>參禪究不究竟呢？古人說參禪參不通，還是按部就班慢慢來吧！這一生沒有了生死，還有來生，來生再不了，永遠還有來生，就如日子一樣，永遠有明天。禪宗講「頓悟」，只有現在，沒有明天，沒有未來。現在就要了。如金剛王寶劍，魔來斬魔，佛來斬佛，佛、魔一概放下。這才是真正佛法的精要。</p><p>剎那之間，馬上又妄念紛飛，又跑掉了。野鴨子飛過去了。跑掉了嗎？沒有，依然在此。</p><p>誰是我？我是誰？越找越糊塗啊！本來無我分明在。注意哦！有個字要注意，本來無我分明「在」。無我之中更有誰？</p><p>釋迦牟尼佛說法四十九年講無我，乃至我們的孔夫子也講毋意、毋必、毋固、毋我。無我，你問他看看，你無我，何以能夠說法？若說有我，常樂我淨，常樂我淨也不是空，那不是玩弄自己？年輕人講得很對，非常簡單，這是我呀！我就是我嘛！說起來好像蠻簡單，我就是我。你哪裡有我？處處無我。</p><p>我告訴你，變化的不是我，你經常變吧！每秒每時每天每月都在變，從小變到老，這個色身當然不是我，這個是臭骨頭、臭肉，不是我。那麼，你說「我思故我在」，這個思想、思維、感覺馬上就跑掉了，而且，很可憐，我應該是主人，但是，卻做不了主，外界的環境一變，思想就變了。</p><p>一切感覺，思想在變化中，沒有「真我」，真的我何在？能感覺、能知覺、能思想的，那個上面即不男也不女，即不老也不少，那個本來要找到。所以，叫你不要散亂，莫妄想，把這些不能做主的思念、感情、思想一概都丟掉，丟完了，乾乾淨淨，赤裸裸的，忘記了身體，忘記了一切的，有一個靈明自性，這個自性就是百丈的「靈光獨耀，迥脫根塵。……心性無染，本自圓成。但離妄緣，即如如佛」。</p><p>洞山悟本怎麼開悟呢？臨水照影，要走過溪水，把鞋子一脫，太陽一照，把自己的影子映在溪水里，他悟了，作了一首偈子：<strong>「切忌從他覓，迢迢與我疏」。這個他是誰？就是你的妄想，若從思想上去找這個東西，你完了。思想，感覺等等是我們真我的影子，所以說「切忌從他覓，迢迢與我疏」。「渠今正是我，我今不是渠」。我們的什麼思想、境界，這些都不是真的我，我今不是渠。渠今正是我，但是這些思想、境界等等，卻都是「我」的作用所變現的，也就是全波是水，全水是波的道理。</strong>莊子說，我夢見變成蝴蝶的時候，就不知道我是莊子了。當我夢醒的時候，我不曉得到底是我變成蝴蝶，還是蝴蝶變成我。到底我是夢？還是夢是我？到底夢中是真的？還是現在是真的？人生一大夢，天地一大夢，事事皆在夢中。你若說夢中沒有意思，那你就錯了，沒有智慧。我以前有一個朋友蠻有意思，我說你不要糊塗，「多情自古空遺恨，好夢由來不易醒。」他說，你這樣講不算高，我給你改一個字，「多情自古空遺恨，好夢由來不願醒」。哦！有道理！有道理！假如世間的人都是好夢由來不願醒，那又有什麼辦法？香板打一萬次也打不出半個來。</p><p>這個大有道理喲！必須要把這個真我找出來，才不辜負打七，找到了沒有？究竟是有我？無我？空？有？真？假？</p><p><strong>沒有把生死置之度外，對外沒有放開，身心沒有放下，不容易找到「真我」。而且，你們心裡嘀咕著，已經三天啦，怎麼還不悟？這樣的話怎麼悟得了？趕緊放下，管他悟不悟！管他懂不懂！就是那麼放下用功。香板會告訴你到了沒有，就是這麼辦。打七要把這個心打死，大死以後再大活一番。所以，古人說：「懸崖撒手，自肯承當。」要有這個氣派，要自己去肯定，靠自己活下去。「絕後再蘇，欺君不得。」非要大死一番，才能大活。可不是叫你去自殺，叫你雜念、妄想、善的、惡的念頭一概丟下來，忘光了，才能大活。這個時候才能大悟。現在，各位把身心放下，好好用功。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《習禪錄影》節選&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;/a&gt;《習禪錄影》節選&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一九七二年一月一日至七日&lt;br&gt;農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日&lt;br&gt;台北市蓮雲禪苑四樓
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="準提會" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%BA%96%E6%8F%90%E6%9C%83/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
