<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>沁心园  &lt;a class=&quot;github-button&quot; href=&quot;https://lanxuedonghe.github.io&quot; data-icon=&quot;octicon-star&quot; data-show-count=&quot;true&quot; aria-label=&quot;Star&quot;&gt;Star&lt;/a&gt;</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/13ae399c6595c326c596c1e89967ad28</icon>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lanxuedonghe.github.io/"/>
  <updated>2018-11-19T15:04:52.278Z</updated>
  <id>https://lanxuedonghe.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>蓝雪冬荷</name>
    <email>2550572497@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>非诚勿扰-男女关系与家人关系</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E9%9D%9E%E8%AF%9A%E5%8B%BF%E6%89%B0-%E7%94%B7%E5%A5%B3%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E5%85%B3%E7%B3%BB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/非诚勿扰-男女关系与家人关系/</id>
    <published>2018-11-10T14:57:08.000Z</published>
    <updated>2018-11-19T15:04:52.278Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/C_pEVn7NVqU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/C_pEVn7NVqU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-m
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="非诚勿扰" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E9%9D%9E%E8%AF%9A%E5%8B%BF%E6%89%B0/"/>
    
      <category term="饮食男女" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E9%A5%AE%E9%A3%9F%E7%94%B7%E5%A5%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-人贵自立</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BA%BA%E8%B4%B5%E8%87%AA%E7%AB%8B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-人贵自立/</id>
    <published>2018-11-10T02:49:05.000Z</published>
    <updated>2018-11-10T14:50:53.512Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己"><a href="#南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己" class="headerlink" title="南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己"></a>南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己</h1><ul><li><a href="#禅与生命的认知初讲">《禅与生命的认知初讲》</a></li><li><a href="#论语别裁">《论语别裁》</a></li><li><a href="#老子他说">《老子他说》</a></li><li><a href="#廿一世纪初的前言后语">《廿一世纪初的前言后语》</a></li></ul><h2 id="《禅与生命的认知初讲》"><a href="#《禅与生命的认知初讲》" class="headerlink" title="《禅与生命的认知初讲》"></a>《禅与生命的认知初讲》</h2><p>我想起古人两首诗，我经常引用的，也是我的一辈子的写照：</p><blockquote><p>雨后山中蔓草荣，沿溪漫谷可怜生。<br>寻常岂借栽培力，自得天机自长成。</p></blockquote><p>“雨后山中蔓草荣”，他说山里头，等于我们庙港这个地，原来是荒郊，谢老总来开始开垦。他说大雨以后荒山里头的那个草，得了天上的雨，自己生出来了。“沿溪漫谷可怜生”，这些草没有人培养，这些树木是自己成长的。“寻常岂借栽培力”，“寻常”就是平常，“借”就是依靠，没有靠哪一个提拔，没有靠哪一个帮忙。“自得天机自长成”，我从年轻到现在，常常感叹，自己的一生也是这样。比如这三位老板，做生意的许多人，或者做事业的等等，都有这个感慨。</p><p>我回到大陆以后，看到这一代，二三十岁，三四十岁的青年，包括你们四五十岁的几个，都是自己成长出来的啊！都是一样的可怜，“沿溪漫谷可怜生”。“三反”“五反”以后，一毛钱没有，自己怎么干上来的？“寻常岂借栽培力，自得天机自长成”。好可怜啊！所以像有人说要叫谁来帮忙我啊，都不要，我们都“自得天机自长成”啊！要是人家不要我们长成就算了，做枯草烂草算了嘛，这是菩萨发心。第二首：</p><blockquote><p>自少齐埋于小草，如今见却出蓬蒿。<br>时人不识凌云干，直待凌云始道高。</p></blockquote><p>这两句诗对于现代的社会、文化、教育、人生，是很悲观的。人贵自立，要很努力自己站起来。“自少齐埋于小草”，他说一个大树根苗，跟小草一起生长。“而今见却出蓬蒿”，从小看不出来，现在慢慢长大了。“时人不识凌云干”，“时人”，当时的人，看它是个小草嘛，理都不理。“直待凌云始道高”，一直等到这棵树长得冲向云霄了，大家就说好伟大的树啊！所以任何伟大都是从平凡中来的。</p><p>“时人不识凌云干”，世界上的人看现成的，不看你前面怎么努力。修行也是一样，出世法、入世法，做人做事都是一样。</p><p>所以这两首诗我们从小背来，我一辈子都当作自己的鞭策，做事情不求人知，只问自己该做不该做。所以儒家的道理就是“理所当为”，应该做的就做了，不管一切。也就是昨天引用禅宗祖师讲的“龙衔海珠，游鱼不顾”。这些是是非非，同那些障碍听都不听，那是空话，没有用的，做出来才是真的。</p><p>这两首诗也是偈子，你们每个人可以拿来安慰自己，勉励自己。</p><h2 id="《论语别裁》"><a href="#《论语别裁》" class="headerlink" title="《论语别裁》"></a>《论语别裁》</h2><blockquote><p>孔子曰：君子不可小知，而可大受也。小人不可大受，而可小只也。</p></blockquote><p>这段话有两方面的意思。我们研究起来就感觉到这则名言的深度。如配合人生的经验，一生用之不尽，受用无穷。头一段“君子不可小知”的“小知”，以客观而言，我们对伟大成功的人物，不能以小处来看他，等他有成就才可以看出他的伟大；相反的，就是小人看不到大的成就，小地方就可以看出他的长处。以主观而言：君子之大，有伟大的学问、深厚的修养、崇高的道德，看事情不看小处而注意大处。小人则不可太得志，如果给他大受，他受不了，小地方他就满足了。</p><p>这是两种观点的解释，如果在人生体会上，我们看到过许多的聪明人，年纪轻轻一得志就完了，这就是“小人不可大受，而可小知也。”有许多人有真的智慧，要看大节，在大节处能受，就是大根大器。</p><p>记得古人有一首刻画人生很清楚的咏松诗：“自少齐埋于小草，而今见却出蓬蒿。时人不识凌云干，直待凌云始道高。”这首诗是讲一颗松树的幼苗，当小的时候，和一般的草一样，都埋在那里，谁也想不到，这一片小草里的这株幼苗，几十年、几百年后，会成为那么高大的树。但它在当时是慢慢的出头，比小草只高一点，当时的人也绝认不出，它将来会变成神木。一般人都等到这棵树长大了，高的看来差不多挨到了天了，才仰头来赞叹：“伟大啊！高呀！好！了不起！”人生也就是这样，当平常在努力的时候，就是那么可怜，没人了解，等到成功以后，各个都叫好了。看透了人生，只有自己去努力，到成功了，自然有人赞美、喊伟大。学问也好，事业也好，都是这样。</p><p>同样的，另外有首诗：“雨后山中蔓草荣，沿溪漫谷可怜生。寻常岂藉栽培力，自得天机自长成。”这首诗也经常写来勉励学生。中国诗有些很难读，字面上看来是描写景物，一幅不相干的图画，实际上含有很高的哲学道理。像这首诗说，下雨以后，山里的草，很快的青青翠翠普遍长了起来，沿溪漫谷都是，绿成一片。这样多普通的草，谁去种它？谁给它肥料？都是自得天机自长成的。我们人也是如此，像当年红叶少棒队，到日本比赛胜利了回来，大家都捧他们。可是当年他们在台东深山里练习的时候，石块当球，树枝作棒，岂不是“沿溪漫谷可怜生”吗？后来胜利凯旋游行，大家都认为是我们的光荣。他们的成功不就是“寻常岂藉栽培力，自得天机自长成”吗？人生也是如此，对孩子们的教育也是如此，要使他受得艰难，要给他“自得天机自长成”的环境。父母的爱护过分了，恰恰是毁了他。</p><p>我们看了这两首诗，就可以了解小知大受的道理。伟大成就的人，都要从艰难困苦中站起来，不要被小聪明自误，更不要短视。所以《论语》上记载圣人之言了不起的地方，像一具很好的古董放在面前，它不受时间、空间的影响，越看越美，从任何角度看，都觉得有新的发现。现在的工业产品就不一样，初看很漂亮，多摆两天就完了，很讨厌了，非把它毁掉不可。古书就有这个道理，它的含义使我们多方面去发觉、体会。对这几句书，我们有时不必一定说是哪方面看法，要在人生中多加体会才对。</p><h2 id="《老子他说》"><a href="#《老子他说》" class="headerlink" title="《老子他说》"></a>《老子他说》</h2><p>“合抱之木生于毫末”，原始森林中，有如阿里山的神木，一个人抱不了，要许多人联手合围才能环抱。这样的大树如何长大的？“生于毫末”，也是从一株秋毫小苗长起来的。初生婴儿身上的毛，若有若无，叫做毫毛，在毛的顶巅上一点点，显微镜才看得见的，叫做“毫末”。树苗刚刚生出来的，也是毫末一样。</p><p>讲到这里，我也经常引用古人这首诗，鼓励青年们要注意，这首诗可以背起来：</p><blockquote><p>自少齐埋于小草，而今渐却出蓬蒿。<br>世人不识凌云干，直到凌云始道高。</p></blockquote><p>人不要动不动想去自杀，我一点都不同情这种人，没出息嘛！父母给你一个身体，不能做顶天立地的事情，想不开有什么用呢？看了古人这首诗，就要懂得这个道理。这一首诗是哲学，所以中国的哲学都在诗里，虽是写一棵松树，实际的意思是要我们懂得人生。山上一棵大松树，大陆上有些古松，在空中看来像一条龙一样。这棵松树在小的时候，“自少齐埋于小草”，如老子说的“合抱之木生于毫末”，它与一般草一样，种在那里。它缓缓慢慢地长出来了，渐渐出蓬蒿，顶天立地，像阿里山那棵神木一样，许多人对它还要烧香顶礼膜拜呢！</p><p>可是，当这棵树小的时候，看它很平凡。“直到凌云始道高”。一般人只是看成果，不晓得看前因；等到树木长到天一样高，仰头来看，头上的帽子都因仰头掉下来，这时才说：哦！好高啊！绝不会在幼小的时候看出它的高，这就是人生。所以，青年同学们要注意，人贵自立，要自己站起来，不要刚刚出头，就想要别人赞美你高，那是高不起来的；等自己真的长高了，别人自然会说，好高啊！</p><p>这说明了人生的道理，也是解释“合抱之木生于毫末”的道理。另外一首诗，我也经常引用，要青年同学们注意：</p><blockquote><p>雨后山中蔓草荣，沿溪漫谷可怜生。<br>寻常岂藉栽培力，自得天机自长成。</p></blockquote><p>这些都要背熟，自己遇到困难的时候，高歌一曲，困难所产生的苦闷就化解了，也得到无比的鼓励；这和祈祷上帝或跪在菩萨前面一样的好。一阵大雨过后，到山中一看，沿着山谷流水边，蔓草已经长出来了。这些草也不靠人浇肥料，无人帮忙，是靠它自己的生命力，满山满谷在生长，那是自得天机，自然得到天地生命的力量，自我站起来的。一个人的成功，也须具备这样大的勇气。</p><p>这两首诗，我从小几岁背到现在。有时候，自己碰到真正困难的事情，念佛、祷告上帝仍无法定下来的时候，“寻常岂藉栽培力，自得天机自长成”，要有这个勇气，要有这个魄力，这才真是懂得中国文化的精神。人不必希望别人的恭维，要自己站起来；能站起来，自然有人仰头看，叫好拍掌的都来了。可是到那时候，千万不要受到掌声的影响，试看那大树旁有人又唱歌，又跳舞，又烧香膜拜，大树也是置之不理啊！</p><h2 id="《廿一世纪初的前言后语》"><a href="#《廿一世纪初的前言后语》" class="headerlink" title="《廿一世纪初的前言后语》"></a>《廿一世纪初的前言后语》</h2><p>我常常给同学们讲，从推翻满清帝制以后，拿最好的学校如有名的北大来讲，你们知道北大第一名的同学有几位啊？有哪个人知道第一名是谁的？清华第一名的几十年来有谁啊？他们做出了什么事业？拿上海来讲，你们现在看到每个学校毕业的同学，社会上能立足的、事业做得很好的，或者最有钱的，哪个是名大学毕业的啊？不多吧！不要迷信这个了，教育不是这个道理！不管哪一行业，社会上成名的人士，不一定是从很好的学校出来的。这就是性情，他的禀赋问题了；教育只是一个增上缘，我们做老师的尽量帮他、培养他，使他依靠自己的禀赋站起来，这是教育的目的。</p><p>我自己的感想，就像古人的两首诗，你们看看，诗的文学味也很好的：</p><blockquote><p>雨后山中蔓草荣，沿溪漫谷可怜生。<br>寻常岂藉栽培力，自得天机自长成。</p></blockquote><p>“雨后山中蔓草荣”，一阵大雨下来，山里头的草就长起来了。这是诗哦！文学哦！我们国家这一百年的命运，遭遇到这样大的一个劫数，就是所谓的雨后山中；而现在青年人、新的一代站起来了。</p><p>“沿溪漫谷可怜生”，沿溪满山谷都是草，这些草自然就成长了，那个草好可怜，可是它自己长得很快。我们生命活着，后代青年成长起来，也是非常可怜，靠自己成长。</p><p>“寻常岂藉栽培力”，寻常是平常的意思。“岂藉”，哪里是靠人家栽培的力量。世界上长得最快的是草木，平常没有农夫区浇肥料，也没有人管，它也自然成长。</p><p>“自得天机自长成”，我的一生自己就有这个感觉，不是谁培养我出来，是我自己成长起来的。其实受教育的孩子们，将来好坏他自己会成长。我很感慨，一般社会上有成就的人不一定受过好的教育，当然能受好的教育更好，我们并不否定教育。</p><p>还有第二首诗：</p><blockquote><p>自少齐埋于小草，而今渐却出蓬蒿。<br>时人不识凌云干，直待凌云始道高。</p></blockquote><p>“自少齐埋于小草”，你看自己教的学生，看不出他将来的成就，如果有先见之明看到，你真是一个好校长、好老师了。这小小的一棵松树，是跟草种在一起，一起成长的。</p><p>“而今渐却出蓬蒿”，很了不起的、几千年的一棵大树，它在草里头慢慢自己长出来。</p><p>“时人不识凌云干，直待凌云始道高”，当它和草一齐成长的时候，当时的人，不晓得这棵树将来会长到天那么高，不知道它将来会变成万年的古木；一直要等到若干年以后，它变成大树、冲到天上了，大家看到，哎唷！好伟大，才受万人景仰，有些老百姓还要烧香礼拜，当成神木。</p><p>这两首诗就是讲个人的成长，与教育有密切的关系，像我们同学里头有很多人今天都在社会上站起来了。“时人不识凌云干”，当时的人看不出来，“直待凌云始道高”，现在看起来真不错啊！教育就是这个道理。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：这是我一辈子的写照，常常用来勉励自己&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师：这是我一辈子的写
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-何以学诗？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%AD%A6%E8%AF%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-何以学诗？/</id>
    <published>2018-11-09T13:59:55.000Z</published>
    <updated>2018-11-09T15:28:50.954Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="诗的伟大"><a href="#诗的伟大" class="headerlink" title="诗的伟大"></a>诗的伟大</h1><blockquote><p>子曰：诗三百，一言以蔽之，曰：思无邪。</p></blockquote><blockquote><p>南师</p></blockquote><p>孔子说我整理诗三百篇的宗旨在什么地方？“一言以蔽之”——一句话，“思无邪”。人不能没有思想，只要是思想不走歪曲的路，引导走上正路就好，譬如男女之爱。如果作学问的人，男女之爱都不能要，世界上没有这种人。我所接近的，社会上普遍各界的人不少，例如出家的和尚、尼姑、神父、修女，各色各样都有，常常听他们诉说内心的痛苦。我跟他讲，你是人，不是神，不是佛，人有人的问题，硬用思想把它切断，是不可能的。人活着就有思想，凡是思想一定有问题，没有问题就不会思想，孔子的“思无邪”就是对此而言。人的思想一定有问题，不经过文化的教育，不经过严正的教育，不会走上正道，所以他说整理诗三百篇的宗旨，就为了“思无邪”。</p><p>那么为什么把这个讲文学境界的话，要放到《为政》篇来呢？这不是次序乱了吗？一点都不乱，这就是“点题”了，就是把题目的中心抓住，先拿出来。</p><p><strong>第一个点题</strong></p><p>第一个点题：以现在的话来说，一切政治问题、社会问题只是思想问题。只要使得思想纯正，什么问题都解决了。我们知道，现在整个世界的动乱，是思想问题。所以我在讲哲学的时候，就说今天世界上没有哲学家。学校里所谓的哲学，充其量不过是研究别人的哲学思想而已。尤其是作论文的时候，苏格拉底怎么说，抄一节；孔子怎么说，抄一节。结果抄完了他们的哲学，自己什么都没有，这种哲学只是文凭！</p><p>世界上今天需要真正的思想，要融会古今中外，真正产生一个思想。可是，现在不止中国，这是个思想贫乏的时代，所以我们必须发挥自己的文化。</p><p><strong>第二个点题</strong></p><p>中国史上，凡是一个大政治家，都是大诗人、大文学家，我常和同学们说，过去人家说我们中国没有哲学，现在知道中国不但有哲学，几乎没有人有资格去研究。因为我们是文哲不分，中国的文学家就是哲学家，哲学家就是文学家，要了解中国哲学思想，必须把中国五千年所有的书都读遍了。西方的学问是专门的，心理学就是心理学，生理学就是生理学，过去中国人作学问要样样懂一点，中国书包括的内容这样多，哪一本没有哲学？哪一样不是哲学？尤其文学更要懂了，甚至样样要懂，才能谈哲学，中国哲学是如此难学。譬如唐初有首诗，题名《春江花月夜》中有几句说：“江上何年初见月？江月何年初照人？”与西方人的先有鸡还是先有蛋的意思一样，但到了中国人的手里就高明了，在文字上有多美！所以你不在文学里找，就好像中国没有哲学，在中国文学作品中一看，哲学多得很，譬如苏东坡的词：“明月几时有？把酒问青天，不知天上宫阙，今夕是何年？”不是哲学问题吗？宇宙哪里来的？上帝今天晚上吃西餐还是吃中餐？“不知天上宫阙，今夕是何年？”他问的这个问题，不是哲学问题吗？所以中国是文哲不分的。此其一。</p><p>文史不分：中国历史学家，都是大文学家，都是哲学家，所以司马迁著的《史记》里面的八书等等，到处是哲学，是集中国哲理之大成。此其二。</p><p>文政不分：大政治家都是大文豪，唐代的诗为什么那么好，因为唐太宗的诗太好了，他提倡的。明代的对联为什么开始发展起来，朱元璋的对联作得很不错，他尽管不读书，却喜欢作对联。有个故事，朱元璋过年的时候，从宫里出来，看见一家老百姓门前没有对子，叫人问问这家老百姓是干什么的，为什么门口没有对子。一问是阉猪的，不会作对联。于是朱元璋替他作了一副春联：“双手劈开生死路，一刀割断是非根。”很好！很切身份。唐太宗诗好，大臣都是大文学家，如房玄龄、虞世南、魏徵每位的诗都很好。为什么他们没有文名？因为在历史上，他们的功业盖过了文学上的成就。如果他们穷酸了一辈子，就变文人了。文人总带一点酒酿味，那些有功业的变成酿酒的了。其次，像宋代的王安石，他的诗很好，但文名被他的功业盖过了。所以中国文史不分、文哲不分、文政不分，大的政治家都是大文学家。我们来一个老粗皇帝汉高祖，他也会来一个：“大风起兮云飞扬，威加海内兮归故乡。”别人还作不出来呢！不到那个位置，说不定作成：“台风来了吹掉瓦，雨漏下来我的妈！”所以大政治家一定要具备诗人的真挚情感。换句话说，如西方人所说，一个真正做事的人，要具备出世的精神——宗教家的精神。此其三。</p><p><strong>第三个点题</strong></p><p>第三个点题：中国人为什么提倡诗和礼？儒家何以对诗的教育看得这么重要？因为人生就有痛苦，尤其是搞政治、搞社会工作的人，经常人与人之间有接触、有痛苦、有烦恼。尤其中国人，拼命讲究道德修养，修养不到家，痛苦就更深了。我经常告诉同学们，英雄与圣贤的分别：“英雄能够征服天下，不能征服自己，圣贤不想去征服天下，而征服了自己；英雄是将自己的烦恼交给别人去挑起来，圣人自己挑尽了天下人的烦恼。”这是我们中国文化的传统精神，希望每个人能完成圣贤的责任，才能成为伟大的政治家。从事政治碰到人生的烦恼，西方人就付诸宗教；中国过去不专谈宗教，人人有诗的修养，诗的情感就是宗教的情感，不管有什么无法化解的烦恼，自己作两句诗，就发泄了，把情感发挥了。同时诗的修养就是艺术的修养，一个为政的人，必须具备诗人的情感、诗人的修养。我们看历史就知道，过去的大臣，不管文官武将，退朝以后回到家中，拿起笔，字一写，书一读，诗一诵，把胸中所有的烦闷都解决了。不像现在的人上桌子打麻将或跳舞去了。这种修养和以前的修养不同了，也差远了。</p><p>由此我们以了解，孔子说《为政》的“诗三百，一言以蔽之，曰思无邪”，就是告诉我们为政的人，除了领导思想不走邪路意外，对于自己的修养，更要有诗人的情操，才能温柔敦厚，才能轻松愉快的为政。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;诗的伟大&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#诗的伟大&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;诗的伟大&quot;&gt;&lt;/a&gt;诗的伟大&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：诗三百，一言以蔽之，曰：思无邪。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原本大学微言-帝王家庭一团糟</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80-%E5%B8%9D%E7%8E%8B%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%80%E5%9B%A2%E7%B3%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/原本大学微言-帝王家庭一团糟/</id>
    <published>2018-11-07T12:43:54.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T14:50:22.636Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="今天还需向管仲借镜"><a href="#今天还需向管仲借镜" class="headerlink" title="今天还需向管仲借镜"></a>今天还需向管仲借镜</h1><blockquote><p>南师</p></blockquote><p>在中国的历史上，到了春秋初期，以齐桓公作标题，管仲作内容来讲，管仲的政治哲学和他的政治体制的实施，可以说就是后来两千年来历史上帝王政权的大样板，直到现在，同样还有它的权威价值。</p><p>一、他开始用姜太公吕望治齐的方针，发展工商业经济、整顿财政、改变税制，先求利民福国。所谓“仓廪实而知礼节，衣食足而知荣辱”，就是千古不朽的名训。<br>二、由他手里，渐渐改变了公有的井田制度，让人民有合理的私有财产，做到了民富则国强的目的。<br>三、创立全民皆兵、全兵皆农的体制，以治军的制度，编制民间社会。也可说是为后世乡镇、邻里、保甲、地方自治的创始者。<br>四、民富国强，社会形态转变后，必然会产生奢侈逸乐的现象。同时，为了招徕国际商贾的需要，大胆开创了公娼制度，以免社会产生负面影响，破坏善良风俗。<br>五、不但如此，他对于传统文化的“形而上”道的哲学，犹如曾子著《大学》所说的“明明德”及“正心、诚意”之学，乃至“外用”于实际政治理论之间，都有很高明的深度。如果以我的观点来看，后世的儒家理学家们，未必能望其项背。无奈后人都把他身后的著作《管子》，只视为政治学的学术，未免太可惜了！</p><p>从他辅佐齐桓公尊王（拥护周室的中央王朝），称霸四十年后，他死了，这个只管享现成福的齐桓公，第二年也就完了。</p><p>齐桓公死后，五个儿子照样翻版，各自结党争立，彼此攻杀。他的尸体停在宫中床上六十七天，烂了生虫，也没有人过来过问。这样便是身不能休，家不能齐，自己又非治国之才的结果样板。所以《大学》说：“自天子以至于庶人，一是皆以修身为本”，并非只是戒条式的虚文啊！</p><p>不但是齐桓公，我一生亲自看到好几个白手起家发财成巨富的大老板们，死后儿女们停尸不葬，闹着打官司、争财产，还背地骂爸骂娘的多着呢！因为我看得太多了，更相信孔孟之教开的药方，是真对症的。可惜我国我民不肯吃药，所以常在病中，只有莫奈他何之叹了！</p><p>其实，几个有名的圣哲之教，都是针对医治人性恶习的药方。因为我们的民族性，存在有不仁、不义、不忠、不孝、无信、无耻的老毛病，所以孔子为代表的儒家，开了“仁、义、忠、孝、礼、志、信”等药方。老子开的，是“慈、俭、不敢为天下先”三味偏方，也可治百病的。印度人历来存在阶级仇视，所以释迦牟尼开了“平等、慈悲”两味大药。两千多年前的西方风气，太过自私狭隘，又加粗暴，所以耶稣开了“博爱”一味单方。不过，现代人看不起老古方，拼命要向唯钱主义，去买新发明的药吃，实在不知道那些化学剂品的药，今天说对，明天又说不对，恐怕不一定靠得住吧！小心为妙啊！人性，有善恶兼具的根底，去恶为善是健康的人生，蔽善从恶便是病态的人生。可惜人们喜欢以病为乐，因此人类史成为一部病理学医案史。所以中西的圣哲们，也只好永远担任医疗的护理工作了。</p><hr><p>从这段南师的讲解来看，第一，管仲确实厉害，难怪连夫子都要夸赞他；第二，帝王虽有治世之功，但在齐家这点上仍有很多问题；第三，要承认人性中是有恶的，是恶善并存的，但要去恶为善，最终有一个健康的、向善的人生，而不是蔽善从恶，枉此一生。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;今天还需向管仲借镜&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#今天还需向管仲借镜&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;今天还需向管仲借镜&quot;&gt;&lt;/a&gt;今天还需向管仲借镜&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;南师&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在中国的历
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="曾子" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%9B%BE%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-交友</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BA%A4%E5%8F%8B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-交友/</id>
    <published>2018-10-13T15:41:37.000Z</published>
    <updated>2018-11-20T23:00:11.951Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li><a href="#南怀瑾老师要成功离不开靠谱的朋友须懂得交什么样的朋友">南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友</a><ol><li><a href="#论语季氏">《论语·季氏》</a></li><li><a href="#易经系传别讲">《易经系传别讲》</a></li></ol></li><li><a href="#君臣-父子-朋友之间的色难">君臣、父子、朋友之间的“色难”</a><ol><li><a href="#论语为政">《论语·为政》</a></li></ol></li><li><a href="#上等人-中等人-末等人之间的区别">上等人、中等人、末等人之间的区别</a><ol><li><a href="#论语为政">《论语·为政》</a></li></ol></li><li><a href="#感悟">感悟</a></li></ol><h1 id="南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友"><a href="#南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友" class="headerlink" title="南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友"></a>南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友</h1><h2 id="《论语·季氏》"><a href="#《论语·季氏》" class="headerlink" title="《论语·季氏》"></a>《论语·季氏》</h2><blockquote><p>子曰：益者三友，损者三友。友直、友谅、友多闻，益矣；友便辟、友善柔、友便佞，损矣。</p></blockquote><p>这是我们中国人所熟悉的话，友直、友谅、友多闻，是有助益的朋友。<strong>第一种“友直”，是讲直话的朋友；第二种“友谅”。是比较能原谅人，个性宽厚的朋友；第三种“友多闻”，知识渊博的朋友。</strong>孔子将这三种人列为对个人有助益的朋友。</p><p>另外在朋友中，<strong>对自己有害外的三种，第一“友便辟”。就是有怪癖脾气的人，有特别的嗜好，或者也可说软硬都不吃，使人对他觉得有动辄得昝之难的朋友。第二“友善柔”。就是个性非常软弱，依赖性太重。甚至，一味依循迎合于你，你要打牌，他也好，你要下棋，也不错，你要犯法，他虽然感觉不对，也不反对，跟着照做不误。用现代语来说，等于是娇妻型的朋友，可以说是成事不足，败事也不足。第三“友便佞”。这种人更坏，可以说是专门逢迎凑合的拍马屁能手，绝对是成事不足，败事有余的家伙，特别要当心。</strong></p><p><strong>从表面文字上看来，完全在说友道，其实，扩而充之，以广义来讲，所谓君臣之际，领导人与干部之间，规规矩矩的讲，应该都属于友道相处才对。历史上创业的集团，主从之间，大都是友道相处。等到严格分齐君臣主从的时候，也就是快要走下坡路了。天下事固然如此，个人的事业，又何尝不如此。</strong></p><p>皇帝与臣子以朋友相交的例子太多了，像唐太宗与虞世南、魏征等；像宋太祖经常微服夜行，到赵普家去喝酒闲聊。在“友谅”这方面，唐太宗和房玄龄这些人都是这样，不但皇帝谅解他，他也谅解皇帝。在文学上，唐代的诗最好，就因唐太宗的诗好，等于他提倡的。可是当虞世南死后，唐太宗认为已失去诗学上的知己，就不再作诗了。虞世南也是有名的书法家，和唐太宗一同起来的干部，是早年的“秘书长”，后来也是大臣。<strong>由此，我们可以看到历史上任何一个新兴时代，领导人与干部之间，几乎都是友道相处。</strong></p><p>又如清代的乾隆，我们推开民族观念不讲，只看他的政治作为，在历史上是很可观的。一般史学家，认为清初时代的成就，超过了汉唐。最有名善说笑话的纪晓岚，就是乾隆时代的名臣，他们君臣之间，即友道相处，我们都知道叫“老头子”的故事：有一个大热天，翰林院的人热得受不了，统统脱光衣服聊天，纪晓岚人胖，更赤了膊。这时乾隆突然便服到翰林院找大家聊天，远远被发现，大家一哄而散。纪晓岚有深度的近视眼，一下子摸不到衣服，也没地方躲，就钻到桌底下去。乾隆进了翰林院，看不见人，就到处转，纪晓岚近视眼模模糊糊，看见好像有人在转，躲在桌下闷不住了，就伸出头来问：“老头子走了没有？”这可给乾隆逮到了，叫他出来问道：“你们这样没礼貌，为什么骂我老头子？”纪晓岚解释说：“万岁！万岁！万万岁！乃国之大‘老’，国家元首为‘头’，‘子’是天子，全国百姓都称陛下为‘老头子’，这是尊称。”乾隆也就笑了。由于这个典故，可见他们君臣相处，有时候完全像朋友一样。因为当皇帝也够苦闷的，有大臣与自己谈得来，也很好玩的。就如和珅，非常贪婪，官不很大，后来却包揽大权。在乾隆晚年，大家向皇帝报告，政绩样样都好，就和珅这个人应该去掉。但乾隆始终不动他，后来有人问乾隆为什么偏袒和珅？乾隆说：“我知道和珅坏，但是你们总得留一个人跟我玩玩呀！”这是做皇帝的真话，一个人到了地位最高处，连一个可以说笑话，可以玩玩的人都没有，就太苦了。譬如想买一个西门町的包子吃，东门市场的绿豆汤哪一家好吃？这些事总不能找大臣、将军去办，像和珅这种人，就会办得使乾隆很惬意，所以乾隆才说要留着他玩玩。等到他儿子嘉庆皇帝上台的时候就去掉了和珅，把他家里的财产全抄了出来。这就说明，交朋友之道，为什么要放在有关政治措施的这一篇书中。所以我们要了解，当了主管，到了某一种地位，所带的人要用友道去相处，当然不要犯了乾隆的毛病，找和珅玩玩。<strong>所以我们要了解，当了主管，到了某一种地位，所带的人要用友道去相处。</strong></p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KL_KtReg4CU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><blockquote><p>孔子曰：益者三乐，损者三乐：乐节礼乐，乐道人之善，乐多贤友，益矣；乐骄乐，乐佚游，乐宴乐，损矣。</p></blockquote><p>我们讲到中国人这许多习惯，人与人之间一碰到就谈论别人，这就是乐道人之恶，这就要讲到以前我们必读的两本书，一本是《太上感应篇》，一本是《文昌帝君阴骘文》，这两本书，中国过去读书人，为了功名，第一要隐恶扬善。<strong>朋友有错误，要关起门来劝，在外面总是替人掩盖丑恶的事，这是道德。但是只是过去争取功名的教条，人的习惯并不是这样，而是喜欢道人之恶。所以应该培养道人之善的乐趣。尤其朋友之间，谁无短处？但要多讲别人的长处，宋代的名宰相王曾就能作到。“扬善公庭，规过私室”。是必要的修养。一个成功的人物，在修养上自有他的长处，就是现在数十年来，看到各界成功的朋友，都各有他们的长处。所以这一节提出道人之善，是真正的好处。</strong></p><p>“乐多贤友”，好朋友多有益处，实在有道理，在我个人经验，认为读万卷书，行万里路，还要交万个朋友。常和友人谈笑，他们问我知识哪里来的？我告诉他们，只是朋友多一点随便闲谈中，就得了学问。“乐多贤友”这句话是大有道理，要交贤友，我是主张多友的，不交朋友，不能了解人情世故。</p><p>但今日社会交朋友第一要钱，要仗义疏财，我们穷小子，颇不容易。但据我的观察，这和天生的个性有关，有些人看到这几句话便生反感，因为他不喜欢交朋友。其实这些并非教条，只是经验之谈而己。</p><p>下面讲到有损的乐，第一是喜欢享受，爱好奢侈夸张的骄乐，包括征歌选色，纸醉金迷，玩弄酒肉之乐。“乐佚游”就是喜欢不正当的娱乐，任性放纵，包括打牌、吸麻烟等。“乐宴乐”包括好吃好玩。这都是生活中对自己无益的作乐方法，这是三点有损的欲乐活动，并非康乐活动。</p><h2 id="《易经系传别讲》"><a href="#《易经系传别讲》" class="headerlink" title="《易经系传别讲》"></a>《易经系传别讲》</h2><blockquote><p>莫之与，则伤之者至矣！</p></blockquote><p>“与”就是拥护的群众，跟随你、同情你、拥护你、支持你的，都是“与”。所以在做人做事方面如果是“莫之与”，就没有人听你的，没有人同情你。做事业没有伙伴，没有真正的知已，“则伤之”！要想成功很难很难。要成功就要靠朋友。我们中国讲朋友之道有两个原则：</p><p>一、朋友有通财之谊。朋友就是社会，社会上彼此有困难要互相帮助，就是通财之谊。<br>二、朋友要劝善规过。我有过错，你能指出来，忠告我。所以孔子谈朋友之道说：“益者三友，损者三友。”什么是益者三友？对你有益的朋友有三种：友直，对你讲实话的人；友谅，能够包容你、包涵你的人；友多闻，学问见识比你广的人。这三种是好朋友。</p><p>大家试想，一个人如果没有通财之谊的朋友，没有劝善规过的朋友，也没有群众，那么你人生便很艰难了。我们中国朋友之道还包括了老师。在中国文化中，往往师友并称，所以说师友同道，古人称弟子为师友之间。友道就是社会关系，比五伦还重要。人有许多上不可对父母讲的话，下不可对妻子儿女讲的话，只能朋友讲。这就是朋友之道，也可见友道的重要。</p><blockquote><p>莫益之，或击之，立心勿恒，凶。</p></blockquote><p>这点是现在朋友之道的写实，不但不能帮助他，背过来还要打击他。尤其是利害关系的朋友，政治上的朋友，像这一类作风的人特别的多，都是“莫益之，或击之”，就是这个样子。</p><p>“立心勿恒”，“立心”就是动机，“勿恒”就是没有恒久的，这就不是朋友了，最后当然是“凶”。<strong>譬如男女问题，有位学生问我，男女之间，难道没有纯粹的友谊存在吗？我说：几乎没有。但并不是完全没有，不过很难有。因为男女之间就是我爱你，如果我爱你，你不爱我，你就会“莫益之，或击之”了。</strong></p><p><strong>很多女生要我讲恋爱哲学，我说我不懂，因为恋爱哲学就是：我爱你时就爱你，我不爱你时就不爱你，完全以“我”为中心。每个人都是为“我”，为“自己”，不会真正去爱人；有时即使做到爱人，也是为了“我”的需要而爱。所以说：这个爱的逻辑都是以“我”为中心，由“我”而来。</strong>假使真做到了无“我”，那个爱不叫爱，就是仁，是慈悲。这种爱社会很少见，或者有两个人能做到，一个人已经死了，一个还没有出生。</p><p>世界上的交情不是“莫益之”，就是“或击之”。无益于自己的，便打击。由这一方面看这个社会人生，也是很痛苦的。我们过去说过用人的故事，最初是感激你，后来变成你应该，最后变成了仇人，就恨你了。所以道家的《阴符经》就说，“恩里生害”，恩太多，对他太爱了，就会成冤家。教育孩子，教育人，都是一样。现在实施所谓爱的教育，只有“恩里生害”，因为这个社会已经不对了。社会上恩爱、利害、善恶、是非本来都是相对的，但今天的人只想抓住恩爱、利益，忽略了利害相对、相生的道理。所以“莫益之，或击之！立心勿恒，凶。”这就是不知所立。如果这个样子，无论做人做事都不会全始全终的，所以结果是“凶”。</p><h1 id="君臣、父子、朋友之间的“色难”"><a href="#君臣、父子、朋友之间的“色难”" class="headerlink" title="君臣、父子、朋友之间的“色难”"></a>君臣、父子、朋友之间的“色难”</h1><h2 id="《论语·为政》"><a href="#《论语·为政》" class="headerlink" title="《论语·为政》"></a>《论语·为政》</h2><blockquote><p>子夏问孝。子曰：色难。有事弟子服其劳，有酒食，先生馔。曾是以为孝乎？</p></blockquote><p>为什么这两节放在这里呢？这就包括了君道、臣道。一种是做人长官，领导人的；一种是做人部下，配合别人的。所以我们谈为政之道，也是“色难”，也是“不敬，何以别乎？”我们爱护部下，态度很难。历史上的名帝王唐太宗，天生就很威严，有一天他问魏征，为什么这些大臣们，当着他的面都不讲话。魏征就告诉他——也只有魏征敢和他这样讲——陛下自己不知道，因为陛下很威严，大臣们看见你后，心理上先就怕了，所以讲不出话来。唐太宗听了这话以后，就去对着镜子学笑，见了人就笑，慢慢使自己的态度变得和蔼起来。所以为政之道，也是色难。有时到机关中去，尤其邮政局或银行，许多人怕那里的面孔，譬如到邮局买一块钱邮票，邮局的柜台小姐，忙累得那个样子，给你邮票时，那种好像欠她多还她少的态度，实在叫人受不了。但替她想想也够可怜，坐了一整天，有些人对她还够噜苏。所以领导别人的，或者做部下的，都“色难”——态度不容易作好。内心上更难。“敬”——真爱人，不容易作好。所以把这两句孝道的话摆在《为政》篇中，也就是从政的修养与态度，这是真学问。你说你对部下是最爱护的，可是你对他开口就骂，把脾气都发在他的身上，发了脾气以后，对他再好也没有用了。</p><h1 id="上等人、中等人、末等人之间的区别"><a href="#上等人、中等人、末等人之间的区别" class="headerlink" title="上等人、中等人、末等人之间的区别"></a>上等人、中等人、末等人之间的区别</h1><h2 id="《论语·为政》-1"><a href="#《论语·为政》-1" class="headerlink" title="《论语·为政》"></a>《论语·为政》</h2><blockquote><p>子曰：视其所以，观其所由，察其所安，人焉廋哉？人焉廋哉？</p></blockquote><p>以前有一位老朋友，读书不多，但他从人生经验中，得来几句话，蛮有意思，他说：“上等人，有本事没有脾气；中等人，有本事也有脾气；末等人，没有本事而脾气却大。”这可以说是名言，也是他的学问。<strong>所以各位立身处世，就要知道，有的人有学问，往往会有脾气，就要对他容忍，用他的长处——学问，不计较他的短处——脾气。他发脾气不是对你有恶意，而是他自己的毛病，本来也就是他的短处，与你何关？你要讲孝道，在君道上你要爱护他，尊重他。</strong>我有些学生，有时也大光其火，我不理他，后来他和我谈话，道歉一番，我便问他要谈的正题是什么？先不要发脾气，只谈正题，谈完了再让你发脾气。他就笑了。</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>夫子说“益者三乐，损者三乐”，所以平常的时间应该花在“三益”上面：读书、做学问；在讨论别人时，要扬别人之善；要多交有益的朋友，直友、谅友、见闻多的朋友。要尽量避免“三损”，对自己无益之事：骄乐、佚游、宴乐，所以《朱子家训》中也讲“宴客切勿流连”。</p><p>孟夫子讲交友贵在其德，什么“德”呢？答案就在孔夫子讲的直、谅、多闻里面。但即便与益友相交，也难免会搞得不痛快，此时该怎么办呢？应该学夫子讲的“色难”，正如南师所说，“有的人有学问，往往会有脾气”，那就要对他容忍，“用他的长处——学问，不计较他的短处——脾气”，他发脾气不是针对我，对我没有恶意，是他自己的毛病，本来也是他的短处，与我没有关系。我要做的，就是做一个谅友，原谅他的脾气，尊重他，爱护他。</p><p>另外，既然自己要交益友，那于别人而言，自己也要是“益友”之一，虽然“直”不一定做得到，但宽广的胸怀、多学知识、多见解，也是自己要做的；平常的行为，自己要远离“损友”的类型，不便辟——没有怪脾气，不善柔——不随波逐流、不优柔寡断，不便佞——不做马屁精。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师要成功离不开靠谱的朋友须懂得交什么样的朋友&quot;&gt;南怀瑾老师：要成功离不开靠谱的朋友，须懂得交什么样的朋友&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#论语季氏&quot;&gt;《论语·季氏》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#易经系传别
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-树立自己的人生观</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%A0%91%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%A7%82/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-树立自己的人生观/</id>
    <published>2018-10-13T13:03:02.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T14:50:22.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言"><a href="#南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言" class="headerlink" title="南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言"></a>南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言</h1><h2 id="《南怀瑾讲演录》"><a href="#《南怀瑾讲演录》" class="headerlink" title="《南怀瑾讲演录》"></a>《南怀瑾讲演录》</h2><p>今天，在国际上，尤其在中国，有两个大问题，可能诸位还没感觉到。<strong>一个是开放以后问题，我常常告诉同学们，注意哦！现在开放，要防备经济上新的八国联军的到来。看起来是无所谓，但这个经济、贸易、金融的市场很严重。</strong></p><p>昨天我还接到一个外国朋友的电话，他说：“今天美国开了一个金融方面的会议，请摩根斯坦利最高的一个经济分析师讲话。”我就问他，这个人是中国人还是外国人？他说是外国人，而且可能是美国籍犹太人。会议上大家都认为，今天美国经济的衰落，一定要找出一个罪魁祸首。这个罪魁祸首是谁呢？是中国。中国的东西倾销到美国太多了，造成了美国经济的衰落。然后请这个分析师讲话。他说，你们搞错了，美国今天经济的衰落，罪魁祸首不是中国，是美国自己。中国货现在是来得很多，但中国货便宜，假使不是中国货来，那用别的国家的货会贵多了。而且中国人在美国赚了美金以后，还是到美国来买国家债券。我们的国家债券只是一张纸啊，中国人赚的钱还不是又回到我们这里来！这位朋友又说：“老师！你晓得最后的结果怎么样？最后那些美国人统统站起来，把他轰走了。”我说：“那是必然的结果。”这是第一个问题，经济的侵略。</p><p><strong>第二个问题，现在是文化战争，也就是思想战争的阶段。</strong>思想文化上现在流行的是什么？就是大家迷信科学。现在到了科学必须要跟哲学碰头的时候了，这是全人类文化的趋势，我现在提出来告诉大家。科学原来与哲学分开了，但是科学最后的结论靠哲学。</p><p>目前在美国最流行的是什么？是新兴的认知科学。认知科学是个什么东西？很重要。这个科学的发展，很快会风行全世界。认知科学是新兴的，真正学科学的高层会知道。认知科学发展下去，有两个东西抬头了，一个是源于印度的文化，西藏的密宗；一个是中国的道家，这两个文化抬头了。现在新的科学出来了，我们一些高层也知道，吩咐要特别注意这个，就是认知科学、生命科学等等。认知科学是研究什么呢？也就是认识论，连带生命科学，生命怎么来的，这是新趋势。</p><hr><p><strong>今天我希望大家认识一个时代。现在整个的人类世界，思想文化困惑很多，这一点你们要注意。</strong>我常说，你们工商界讲经济学的，始终在<em>凯恩斯的“消费刺激生产”</em>范围里转，这是最坏的经济思想的观点。如果要消费刺激生产，顶好人类天天打仗。所以你看，美国到处挑动打仗，打仗是最大的消费刺激生产了。现在，美国人已经由凯恩斯的经济思想，又提倡走最新的经济思想，所谓新自由主义。<strong>这个新自由主义你仔细去研究一下，完全站在自己国家的立场，拿经济武器统治全世界，用钱来控制全世界的人，变成帝国主义，变成国际经济军阀。</strong>这是什么文化？我们要深思！</p><p>进入世贸，大家很高兴，尤其诸位工商界发展的。我说你们晓得吗？“贸”字上面是一把刀啊，每个国民头顶上是一把刀啊！你以为是好事情啊？是新的八国联军到中国了，不是武器，是经济，是商业。尤其现在，美国人的思想，所谓新自由主义方面，更是如此。</p><p>今天碰到的这个时代，你们做生意发展，一个国际经济侵略的观念，你要弄清楚，经济侵略有各种办法、各种手段。譬如，我最近听到好几个人说，美国很多各式各样的公司，到中国到上海兼并、收购中国的公司。我们都高兴啊，认为外国人来投资了。但是，你仔细冷静一想，这个后面是什么主意？什么思想？这些都是很多的问题，我希望大家提起注意一点。</p><h2 id="《南怀瑾与彼得·圣吉》"><a href="#《南怀瑾与彼得·圣吉》" class="headerlink" title="《南怀瑾与彼得·圣吉》"></a>《南怀瑾与彼得·圣吉》</h2><p>美国的，现在中国的，都是整个历史中一段一段的过程。像公共汽车开动，一站一站，都只是一站，慢慢变化吧。<strong>道家的道理，就是你看清楚未来的变化趋势，就先在下一站等，现在是拉不回来的，不能急。</strong></p><p>告诉你一个重大的问题，你们现在做的工作，这是现在的东西方文化特点，都在讲经济发展。我都在笑。<strong>这个里头，从十六世纪以后，东西方文化有两个重大不同。中国文化思想认为，解决贫富差距，安定社会，要用好的文化政治来解决经济问题。西方文化，从亚当•斯密的《国富论》，一直到马克思的《资本论》，到凯恩斯的消费刺激生产，都是认为要用经济来解决政治、文化问题。这两个不是矛盾哦，是两个方法。</strong></p><p><strong>现在东西方文化的结合，造成今天全世界的人类（不止中国人），只向钱看。</strong>而且都在凯恩斯的思想之下，消费刺激生产。如果要消费刺激生产，最好是天天打仗，打仗是最大的消费。</p><p>所以现在人类看不清，没有一个新的思想，能综合了这一切，领导这个世界。照这样发展下去，是很严重的。我在美国的时候，哈佛大学一位社会学教授来问我，我也讲过这个问题。<strong>所以人类现在是在迷糊之中。我常对人讲，现在全世界的人类文明思想是四个东西在转，所谓达尔文的进化论，弗洛伊德的性心理学，马克思的资本论，凯恩斯的消费刺激生产。除此之外，产生不出来一个新的思想。</strong></p><p>当全世界都沉醉在这个里头的时候，清醒的人没有办法讲话。所以我也不讲，他们问我一概不讲，没有办法，形势就像那个水流一样，挽不回。又如龙卷风来的时候，你拿个手来挡，那开玩笑，连自己的骨灰都被吹走了。要等龙卷风过了以后，慢慢来，只好如此。</p><p>所以美国总统背后是军火资本家。这个资本家的后面，还有东西扰乱这个世界。你慢慢去找，只能讲到这里，将来再说啦！</p><p>现在全世界的金融、经济的观念都受凯恩斯“消费刺激生产”理论的影响。过去的西方包括欧美与中国的文化，是以勤劳节省理念为主。<strong>自从“消费刺激生产”理论出来以后，产生了今天工商业的过分行为；金融的各种现象，对于物质的浪费、环境的污染都是不可控制的，没有办法阻止的。</strong>当然，最好的消费刺激生产就是世界大战，战争的消费是最厉害的！<strong>现在全世界都是商业战争。为什么是商业战争？好听一点是争取市场，不好听讲是争取工商业的战场。而且在这个理论影响下，各行各业都在千方百计引诱别人消费，将生存生活的理念彻底引到奢侈消费的方向，是大众感到生活代价很高，活的很累，烦恼很重，全世界都被催眠了。</strong></p><p>所有西方的固有文化推翻了，宗教、哲学等等都站不住了。东方国家的固有文化也推翻。<strong>这个世界的演变，要如何重新再把文化建立起来？这就是我们大家知识分子的责任，这个不是金钱能买得来的。所以我们现在活着的生命价值、意义是要向这一方面去努力。可是现在大家迷糊了，只为生活去努力，忘记了社会群众的生存问题，更忘记了生命的意义，所以这个问题讨论下去的话，要从中国的《大学》、《中庸》内在的修养开始了。</strong></p><h2 id="漫谈中国文化"><a href="#漫谈中国文化" class="headerlink" title="漫谈中国文化"></a>漫谈中国文化</h2><p><img src="./images/引自（美）雷默著《第七感》扉页.jpg" alt="引自（美）雷默著《第七感》扉页"></p><p><strong>西方的文化思想，十七世纪以后认为解决一个国家乃至人类的问题，非靠经济不可，以经济来解决政治。中国几千年文化刚好相反，经济摆在第二位，有好的政治，经济自然好。</strong></p><p>我提醒大家注意管仲的两句名言——“仓廪实而知礼节，衣食足而知荣辱”，认为经济非常重要，一个国家社会经济不发展，人民不富有，文化就谈不上。大家都知道这个名言，可是大家忘记管仲提倡的是什么？不是经济领先，而是政治文化领先。“仓廪实、衣食足”只是手段，好的政治可以自然达到仓廪实、衣食足。</p><p>再譬如他的名言——“礼义廉耻，国之四维”，所谓四维，譬如房子的四个栋梁；“四维不张，国乃灭亡”，这四个柱子没有搭好，文化没有建立好，国家很危险了。文化没有，国家就没有了。</p><p>我们现在是偏重经济同工商企业的发展。经济发展到一个阶段，个人也好，国家也好，要节制，不是说到处去弄钱来扩张，尽量地膨胀，这些都问题。问题的最后是“几多归鸟尽迷巢”，找不到路了。不要光看从外国翻译过来的经济学啊、什么工商发展啊，那是适合他们用的，到我们这里不一定用得上。等于我常比方，我们吃米面惯了的胃口，换吃牛排汉堡，有时候肠胃就不对了，这是同样的道理。</p><p><strong>我说世界上的经济学家，欧美的经济学家，是强盗的经济学家，都是为一个国家、一个观点，写了许多经济学的书。你们学经济不要乱跟他们。从《原富论》开始，通通不对。没有一个学者研究全体人类的经济学，马克思有一点像，还不完全，他在那个时代还看不清楚。</strong></p><p>任何一个学问，我们中国人有一句土话，叫做“麻子上台阶”，一个麻子上了台阶，群众观点，个人看一点。整个麻子脸，哪个洞在哪里都搞不清楚。世界上所有的经济学都是这样。<strong>实际做国际大生意的，影响了整个世界，他们对全人类究竟是怎么个影响法，今天乃至以后的全人类，究竟应该怎么样生存生活，没有人研究，这是很严重的大问题。</strong></p><hr><p>道家有有本书，很多人没有看到过，叫做《鹖冠子》，是隐士神仙之流写的。上面有句话“中河失船，一壶千金”，这是中国文化，你们特别注意！你们这一次来，我送你们这几句话，回去反复研究。怎么叫“中河失船，一壶千金”？一只大船开出去，到了河中间，船坏了，要沉了，这很严重，所有船上的生命财产都会没有了。这个时候什么最贵呢？一个葫芦，“一壶千金”，一亿价钱都值，要救命啊！船没有了，抱到那个葫芦，有浮力，人就死不了。</p><p><strong>所以我觉得我们国家，经济、财经，包括金融、银行，自己要研究研究，建立自己的体系是非常重要的！</strong>不要被人家牵着鼻子走。我是乱讲的啊，不过讲课的时候放言高论，提醒大家要注意这个。我们这个时代走到大河中间了，中外文化也走到大河中间了。问题是我们自己怎么准备好，不要“中河失船”。万一船漏了，这个时候有一个什么办法，能够救起来这个时代，救起来自己国家民族的政治，政治包含了经济、文化在内，是很重要的。</p><h2 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h2><p>正如南师说的，这个世界正在不断的变化中，当前的变化只是一个阶段，总会过去的，到底是应该被动地跟着时代走，还是有自己的人生观，一路矢志不渝地走下去？想必答案已经在其中了。</p><blockquote><p>这个世界的演变，要如何重新再把文化建立起来？这就是我们大家知识分子的责任，这个不是金钱能买得来的。所以我们现在活着的生命价值、意义是要向这一方面去努力。可是现在大家迷糊了，只为生活去努力，忘记了社会群众的生存问题，更忘记了生命的意义，所以这个问题讨论下去的话，要从中国的《大学》、《中庸》内在的修养开始了。</p></blockquote><p>太史公司马迁曾说过人来到这个世上，如果没有留下点什么，就如同草木一样；清朝中兴名臣曾国藩在政治上有一番作为，但他不满足这些，仍想要在学问上与古人比肩，所以后人称他有十三套学问，虽然遗世的只有两套——《曾国藩家书》和《冰鉴》。但凡要做大事业的人，莫不是有着悲天悯人的情怀，有着为国家、为民族、为人民献身的精神。但“合抱之木，生于毫末”，起初一个只有自己的人，怎么能要求他一下子有了包涵万众之心呢？所以，追踪下来，还是要从自身的修为做起，“人病舍其田而芸人之田，所求于人者重，而自任者轻”，“君子求诸己，小人求诸人”，“是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：美国对中国发动贸易战式经济战争的语言&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师：美国对中国发动贸
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-多用心少用脑</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%A4%9A%E7%94%A8%E5%BF%83%E5%B0%91%E7%94%A8%E8%84%91/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-多用心少用脑/</id>
    <published>2018-09-28T14:38:26.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T14:50:22.652Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同"><a href="#南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同" class="headerlink" title="南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同"></a>南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同</h1><p>摸一下自己胸膛的左边，噗通噗通地在跳，这不正是我们跳动的心房吗！电视上一位美丽的歌星在唱了：“我的心里只有你没有他······”这个只有你没有他的“心”，是不是刚才噗通噗通在跳的那个“心”呢？当然不是，这一点我们都知道。所以道与医的“心”好像表示的是思想，古人所谓的“心”能思想，也就是“思想”和能思想的意思。</p><p>一个人思想多了会心痛，受感动了心也会痛。这却并不是真的“心”在痛，而是胃的上部一点的地方，“任脉”的位置，“膻中”受了气的震动，而脉在动了，使你觉得心痛，证明思想也影响着心脏的。</p><p>真正的中枢是什么？在人心，我们这个心脏。佛家密宗讲“脉解心开”，显教讲“意解心开”，都一样。这个心脏的外形看起来就像八瓣莲花一样，所以禅宗真到开悟，密宗修成功的时候，心脉轮一定打开了。但这并不是心脏张开了，不要当成有形的开。人的心脏外面有八瓣，里面有七窍，像是个小漏斗一样在动，七窍就像是“斗枢”，念在心（广义的心念之心），因此我可以告诉你们，修观心法门都在心的（广义的心）部分，不要在脑子里幻想。脑子是与第六意识分别有关，不要多用，你还是观心，先观有形的心，你慢慢就可以得凝得定了。这个道理也就是“升降据斗枢”，因为“斗枢”还是在心。</p><p>《我说参同契》 《道家、密宗与东方神秘学》</p><hr><p>纯正的般若观心法门，观自我意识的生生灭灭，</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：你多这样用心少用脑，生命质量就会大不同&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师：你多这样用
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-慎终如始</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%85%8E%E7%BB%88%E5%A6%82%E5%A7%8B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-慎终如始/</id>
    <published>2018-09-18T15:01:34.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T14:50:22.658Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了"><a href="#南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了" class="headerlink" title="南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了"></a>南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了</h1><p>【民之从事，常于几成而败之。慎终如始则无败事。】</p><p>“民之从事，常于几成而败之”，圣人懂得“道”的用，所以称其为圣人。佛经常拿“无常”的道理示人，大家同样研究佛法、佛学，可是常戴一副有色的眼镜，对于世间的无常都持悲观的看法。实际上，释迦牟尼的印度文化所讲的“无常”，就是中国文化的“变”，天地万物没有不变的，不是永恒固定的。所以，生死是无常，人有生就有死，就变去了，这是必然的变去，所以教我们认清这个“变”。《易经》讲变是个基本原则，印度文化讲的是“现象”，叫做“无常”。一般圣人懂得这个道理，所以，永远是成功的，不会失败。</p><p>“民之从事”，这个“民”，不是站在官的立场，是指老百姓而言，是代表普遍的一般人，或者可解释为“人类”。一般人做事“常于几成而败之”，快到成功的时候失败了，爬楼梯还剩一阶就要爬到顶上，突然跌下来，骨头也跌伤了，照X光打石膏，这是“几成而败之”。做一件事情，无论小事或大事，快要成功时就是最危险的时候。因为快成功会使自己昏了头，一高兴，眼前的成功反而成为“一失足成千古恨，再回首已百年身”。纵然不死，却要再重新开始了。所以说一般人多半是“几成而败之”，在几乎快要成功的时候反而失败了。</p><p>但是，要注意“几”字，再进一步做更深一层的讲，成败都有它的先机，有它的关键。先机是什么？是“未兆易谋”那个兆头。一件事情的成败，常有些前后相关的现象，当你动作的时候，它已经有现象了，自己没有智慧看不出来；如能把握那个“机”，就不至于失败。所以，一般的人们“几成而败之”，是因为把坏的机看成成功的机，自己看不清楚，结果失败了。这是进一步解释“几”的道理。</p><p>老子再告诉我们“慎终如始”，青年同学们对这几个字要好好记在脑海里，这是一生成功的大原则。他告诉我们，到了成功的时候，你要保持开始时的那个态度，那个本色。即使做了最伟大的事，戴上皇冠，坐在皇位上的时候，也要心中无事，就像在妈妈怀抱里一样的平凡，那就真的成功了。</p><p>更要知前因后果，不要因为成功就得意，因为学问、事业有成就而满足得昏了头。这样马上就会“几成而败”，失败了。在爬到最高的时候，始终保持开始时那个心情，你就永远是成功，因为你不自满不骄慢，很平凡。“慎终如始，则无败事”，任何的成功不要满足，永远保持开始第一天那样的心情，则永远没有失败，永远是进步的。</p><p>“明道若昧，进道若退”，“明道”，真正的大明之道“若昧”，“昧”不是完全黑暗，是有一点模糊，有一点不明，就是我们现在依据通俗的话，“天亮以前，有一段黑暗。”这一段黑暗，文学专门的名称叫做“昧爽”，就是要亮而未亮之间，也就是现在常说的黎明。这种“昧”是自然物理的现象，也说明了道的作用。</p><p>“明道若昧”的道理，引申到为人处事方面，就是事情在成功以前，常有很艰苦的一段。在科学研究工作上，要发明一项东西时，研究到最后似乎绝望，当自己将要放弃时，忽然一个灵光来临，发明成功了。这就是“明道若昧”。打坐修道的人，也许修了几十年，一点影子都没有，毫无进步。但在毫无进步当中，绝不要放弃！这一句话可以给自己当作一个安慰，也许快要悟道了，因为“明道若昧”，自己越来越笨了。这虽然听起来像笑话，但的确有这样的一个现象过程。</p><p>“进道若退”，学任何一样东西，做任何一件事情，进步到任何一个程度，成果快要出现的时候，你反而觉得是退步。比如说写毛笔字，开始写的三天，越看写得越有味道，越写越漂亮，自己也赞叹自己快要变成书法家了。到了第四天越写越难看，第五六天自己都不想练了，越看越不成样子。在这个时候，千万不要放弃，写的字虽然越看越难看，那正是你书法上的进步过程。</p><p>学拳也是一样，不管太极拳、少林拳，学了半月就想打人，觉得自己的武功天下第一，好像都可以飞檐走壁了。三个月后慢慢发懒了，半年以后，所学的通通丢光。所以，在进步以前就有这个现象，人情物理都是如此。古人只是拿人世间的经验，以及物理的状况，加以说明而已。</p><p>《老子他说》</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：当快要成功的时候，魔障就来了，过不去就垮了&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>孟子与尽心篇-回答的方式</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%AD%9F%E5%AD%90%E4%B8%8E%E5%B0%BD%E5%BF%83%E7%AF%87-%E5%9B%9E%E7%AD%94%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/孟子与尽心篇-回答的方式/</id>
    <published>2018-09-16T15:02:47.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T13:36:49.292Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孟子的教学方法"><a href="#孟子的教学方法" class="headerlink" title="孟子的教学方法"></a>孟子的教学方法</h1><blockquote><p>孟子曰：“君子之所以教者五：有如时雨化之者，有成德者，有达财者，有答问者，有私淑艾者。此五者，君子之所以教也。”</p></blockquote><p>南师：</p><blockquote><p>第四种“有答问者”。<strong>有问必答，无问不答</strong>。可是有的人，只是听老师讲而不问；去看老师，也不是质疑，只是想听老师讲课，却不知道问题在哪里，因此找到老师也提不出问题来。这是最近几十年来的现象。以前的学生，很会提问题，老师也会答。…<br>第五种“有私淑艾者”。现在一般人所称的“私淑弟子”，就是根据孟子这句话来的。有时觉得中华民族很妙，我们每感叹今日青年，不懂自己的文化，但也常接到陌生青年的来信，下面署名“私淑弟子”，意思就是并没有直接听过课，也没有见过面，只是读了著作，而对作者非常敬佩，感到从著作中学到了学问，受益良多，便认作者为师，而自称“私淑弟子”。<br>孟子提出了这五种教化方式。孔孟的教化，因古代文字简化，从他们教学的经验，确定有一个范围，但这个范围，也可以融会贯通古今中外的教育思想与原理。又例如印度释迦牟尼佛的教育方法，也和孟子这里所说的差不多。在他的教育方法中，关于“答问者”的方式，就有四种答法：<br>一、<strong>决了答</strong>：这近似于现代考试的是非题，为提问题的人做一个肯定的答复。例如问：明天我可不可以来听课？答复：可以。凡是肯定性的、否定性的，以及对事物有决定性的答复就是决了答。<br>二、<strong>解义答</strong>：这是解释性的答复。例如问：为什么明天我不可以来听课？答：明天是假日，这里不上课。孟子对于学生们的问题，许多都是用“解义答”的方式作答。<br>三、<strong>反问答</strong>：就是以问题来答复问题。例如问：停电了，电梯不能动，怎样下楼呢？答复说：你不能用脚走楼梯下去吗？这种答复的方式，除了答复问题外，还可以在无形中训练受教者的思考能力。<br>四、<strong>置答</strong>：所谓置答，就是把问题搁置，默然不语，不作口头答复，实际上，是逼他启发本有的智慧。但是这种不作答复，有时正是答复，因为有许多问题是无从答、无法答、不该答或不便答的。所以圣人亦有所不答。孔子、孟子都碰到过这种情形，释迦牟尼佛对于这些问难也是置而不答。假如我们问先有鸡或先有蛋？置答。问先有男的或先有女的？也置答。因为这些问题讨论下去，争辩将无止境，这不是人类的一般世俗知识所能了解的事，因此默然不语而置答。</p></blockquote><p>之前自己也碰到过关于问问题与回答的问题——对于一个问题，自己以前碰到过，现在也知道该怎么解决或怎么避免，现在别人碰到了，自己该怎么办？如果太过主动向别人说出答案，自己会有炫耀、逞能之嫌；要是自己憋着不说，心里好像又感觉自己有意隐瞒。后面我想到了一种方式，上面南师提到的，主要就是“无问不答”。绝大多数情况下不主动回答，在自己想主动回答时，内心观察一下自己是不是有逞能的意图，如果有，就压制下来；如果没有，再看这个问题，是不是个坑，能让别人少走弯路的，自己就主动说；对于其它性质的问题，比如说是有启发性质的，对别人的自我增长是有益的，自己就不主动回答，暂时让问题“为难”一下反而可能会有利于别人，如果他解决了，自己也就不用说了，如果他解决不了，前来问我，再向他解答。这样两样都照顾到了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;孟子的教学方法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#孟子的教学方法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;孟子的教学方法&quot;&gt;&lt;/a&gt;孟子的教学方法&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;孟子曰：“君子之所以教者五：有如时雨化之者，有成德者，有达财者，有答问者，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="孟子" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AD%9F%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>孟子与尽心篇 - 如何看花？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%AD%9F%E5%AD%90%E4%B8%8E%E5%B0%BD%E5%BF%83%E7%AF%87-%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E8%8A%B1%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/孟子与尽心篇-如何看花？/</id>
    <published>2018-09-03T22:58:12.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T13:36:59.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孔子登山，孟子观水"><a href="#孔子登山，孟子观水" class="headerlink" title="孔子登山，孟子观水"></a>孔子登山，孟子观水</h1><blockquote><p>孟子曰：“孔子登东山而小鲁，登泰山而小天下。故观于海者难为水，游于圣人之门者难为言。观水有术，必观其澜；日月有明，容光必照焉。流水之为物也，不盈科不行；君子之志于道也，不成章不达。”</p></blockquote><p>南师讲：</p><blockquote><p>我记得年轻时，与一位有道的老前辈，在西湖边上漫步，一路上柳绿花红，非常美丽，一边观赏风景，一边请他传一点道。他说：你这年轻人，怎么问这些？你不正忙着看花么？你懂得看花吗？我说懂呀！这是桃花，这是杨柳，这是杜鹃 ······ 他却说，年轻人就是年轻人，你根本不会看花，这样把眼睛都给看坏了。我问他看花还有秘诀吗？他说有啊！一听到秘诀，我精神来了，就追问下去。他说看花要看花的精神，是看一株一株的花，开得多活泼！你们看花，精神都被花吸走了；有道的人看花，把花的精神吸收来了，心目中就充满神光了。所以我停了这个话，几十年来，看花、看书，始终记着老前辈说的，把书的语言文字的情义融会于心。大家看书，都把精神付出在纸面文字上，看风景，看流水，都是如此这般。现在大家都看电视，我告诉年轻人，要半闭着眼看，放松心情，如在梦中一样看，把影像吸过来，才不害眼伤神。一般人看电视，把全幅精神都投射到那块玻璃上，瞪大了眼睛，神光暴露，自己的思想情绪，被那假的影像所转移，有时还不知不觉地大喊大叫，拍案搥胸，又哭又笑。</p></blockquote><p>南师讲的看花，“花”在这里只是一个抽象的概念、一个高层次的东西，代指那些美好的、吸引我们眼球的、让我们精神外放的东西，具体下来可有看书、看景、看流水、看大山等等等等。正如这位老前辈说的，我们每天都用眼睛看东西，也用耳朵听东西，可我们真的会看、真的会听吗？再结合《孟子·告子上》中所说，好好体会南师所说的话。</p><blockquote><p>《孟子·告子上》：耳目之官不思，而蔽于物，物交物，则引之而已矣。心之官则思，思则得之，不思则不得也。此天之所与我者，先立乎其大者，则其小者不能夺也，此为大人而已矣。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;孔子登山，孟子观水&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#孔子登山，孟子观水&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;孔子登山，孟子观水&quot;&gt;&lt;/a&gt;孔子登山，孟子观水&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;孟子曰：“孔子登东山而小鲁，登泰山而小天下。故观于海者难为
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="孟子" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AD%9F%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>孟子与尽心篇 - 知耻与好善忘势</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%AD%9F%E5%AD%90%E4%B8%8E%E5%B0%BD%E5%BF%83%E7%AF%87-%E7%9F%A5%E8%80%BB%E4%B8%8E%E5%A5%BD%E5%96%84%E5%BF%98%E5%8A%BF/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/孟子与尽心篇-知耻与好善忘势/</id>
    <published>2018-08-20T16:21:37.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T13:37:09.889Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孟子与尽心篇-知耻与好善忘势"><a href="#孟子与尽心篇-知耻与好善忘势" class="headerlink" title="孟子与尽心篇 - 知耻与好善忘势"></a>孟子与尽心篇 - 知耻与好善忘势</h1><h2 id="谁有惭愧心"><a href="#谁有惭愧心" class="headerlink" title="谁有惭愧心"></a>谁有惭愧心</h2><blockquote><p>孟子曰：“行之而不着焉，习矣而不察焉，终身由之而不知其道者，众也。”<br>孟子曰：“人不可以无耻；无耻之耻，无耻矣。”<br>孟子曰：“耻之于人大矣。为机变之巧者，无所用耻焉。不耻不若人，何若人有？”</p></blockquote><p>南师讲：</p><blockquote><p>孟子又说：“行之而不着焉”，大家的生命，本来都在道中，“习矣而不察焉”，因为被行为习惯所蒙蔽了，自己不知道，也就是《周易》所说的“百姓日用而不知”，我们天天在道中行，不知“道”在哪里。… 可是每天的言行举止，年头都在喜、怒、哀、乐的情绪中搅扰，所以就不知道自己“心性”本来清净的真相了。大家被无始以来的习气所左右，烦恼就来了，可怜得很。因此“终身由之而不知，众也”，所以一个人的生命本身有道，但没有反省自修，反而迷心逐物，向外驰求，这样就叫做平常人，也叫作凡夫、众生。</p></blockquote><blockquote><p>孟子说“人不可以无耻”，这“无耻”两个字，在现代人的观念中，好像变成一句骂人的话，不大好听，不容易被人们接受。所谓“耻”，换一个名词来说，就是惭愧心。我们常常会对人说：惭愧！惭愧！这就是“耻”，就是知耻；那件使你惭愧的事，往往是无耻之事。如果做人做事，不知随时随地反省检查自己过错的话，德行是不会有所进步的。… 假使犯了过错，不但不自我反省，反而自我辩护认为没有错，甚至推过于别人，那是“无耻之耻”，那就真正叫做“无耻矣”，也就是根本无惭无愧了。</p></blockquote><blockquote><p>孟子再说：“耻之于人大矣”，有惭有愧之心，是平常进德修业最大的关键。佛家学说也是如此，认为惭与愧，是人生修养非常重要的善行。“为机变之巧者，无所用耻焉”，有些人，非常聪明伶俐，做错了事，自己运用机心，很巧妙地为自己辩护，肯定自己没有错，这一类“机变之巧”的人，就是用心极不诚实，非常狡猾的人。“惭愧”两个字，对这种人根本用不上了。</p></blockquote><blockquote><p>孟子又说：“不耻不若人，何若人有。”简单地来解释这句话，就是当你不如人的时候，假如自己还没有惭愧心，那你怎么能够做到和人家一样呢？<strong>人都有好胜上进的心理，看见别人比自己好，却困于自己的坏习惯，只是自卑，不肯自求进步。其实，不必怕不如人，只要发一个惭愧、有耻之心，自己努力，别人也许十天就能做到，自己百日、千日总可达到与别人同样的程度吧，甚至超越。可是一般人，往往不会自我承认无耻，反而容易犯一个自卑感的毛病。例如看见同学有很高的成就，就不敢去看这个同学。其实深刻进一步来说，能够有自卑感，就已经是有知耻的动机，但是必须要拿出勇气，不要被自己的自卑感淹没，更要奋发向上进德修业。所谓“知耻近乎勇”，“过而能改，善莫大焉”，做人做事要这样，修养心性更要如此。</strong></p></blockquote><h2 id="贤君贤士最平凡"><a href="#贤君贤士最平凡" class="headerlink" title="贤君贤士最平凡"></a>贤君贤士最平凡</h2><blockquote><p>孟子曰：“古之贤王，好善而忘势；古之贤士，何独不然！乐其道而忘人之势。故王公不致敬尽礼，则不得亟见之；见且由不得亟，而况得而臣之乎！”</p></blockquote><p>南师讲：</p><blockquote><p>例如一个人很有学问，但往往会自认为是饱学之士，看不起别人。其实应该忘了自己“有学问”这回事，在街上看见一个推车的、挑菜的，也要谦虚，想到自己还有向他们学习的地方。<strong>可是，一般人连穿一件新衣服都忘不了，走在街上，要多拉几次衣服，似乎怕别人不知道；如果有人赞美他的衣服，他更会沾沾自喜。</strong>所以忘了自己所拥有的，是很难做到的。如果有权利而能够忘掉，就是保持了一份天真、善良与仁慈的童心。这是古代内圣外王的基础，是中国文化个人基本修养的本份。</p></blockquote><blockquote><p>所以大家要特别注意，这句话听起来容易，做起来很难。乃至于出家当和尚的，本来很平凡，慢慢被人尊称“师父”，再被尊称“大法师”或“上师”，这样对他三叫两叫，他便自以为是活佛了。<strong>一般人除夕过年的时候，口袋里多了一些钱，自己就会“抖擞”——炫耀、自满、自傲——起来，这就是不能“忘钱”。</strong>在古代的圣王之中，能有“好善而忘势”的精神，是值得后人效法的。</p></blockquote><blockquote><p>孟子说，上古有德行的读书人，也能做到这样，自己有权势，忘记自己的权势；自己没有权势，则忘记别人的权势，这也不容易。但是，忘记别人的权势，并不是傲慢的态度。如果心中有傲慢，认为你越有钱有势，我越不睬你，这非但不是忘记，反而表示注重对方的权势。这就是我慢，觉得自己比那些有权势的人更伟大。如果此心平等，安贫乐道，就会把一切人都看得平常，<strong>不论别人有钱有势或无钱无势，总归都是人，以平常心对待，既不傲慢，也不特别轻视或尊重，人与人之间，应该有的礼貌，应如何便如何</strong>。如果认为对方有权势地位财富，自己故意“以贫贱骄人”，不予理睬，而表示自己清高、了不起，这就已经错了，“起不了”啦！这只是自卑感在作祟而已。</p></blockquote><blockquote><p>… … 再说孟子说的这类高士，并不是傲慢，也不是看不起政府，他只是不需要攀附权贵而已。例如宋代的邵康节，上通天文，下知地理，像他这样有大学问的人，欧阳修、司马光这帮好友，曾多次请他出来做官；他说，在政治上有你们出来，就已经很好了，我的身体又弱，不要为我添麻烦，让我在家里安详余年，能活几岁，就活几年吧。老朋友无论怎样邀请，他都不肯来。</p></blockquote><blockquote><p>所以孟子说：“故王公不致敬尽礼，则不得亟见之”，因此诸侯、大臣，地位最高的人，如果对于一个有修养的知识分子，没有恭敬心，礼貌上稍有不周，不能完全尽到礼的话，纵然想马上见到他，也是无法见到的。“见且由不得亟，而况得而臣之乎”，连见一面也办不到，何况想请他来做僚属！更做不到了。</p></blockquote><blockquote><p>这一段放在“知耻”之后，有它的道理在。因为这一段所说的，也就是人格修养上的“知耻”，一个人要知道自己在时代环境中的分量。有时候，学问固然好，才能固然强，但自己要知道，自己的学问本事，其实只有一二两重。就像俗话所说的“贵州驴子三脚踢”——贵州的驴子容易发怒，但等它踢了三脚以后，就没有其他本事了，所以成语说“黔驴技穷”，只有三拳两脚的本事。</p></blockquote><blockquote><p>又如现在年轻人看别人的文章，认为也没有什么了不起，事实上也真没有什么了不起；可是由自己来写，苦写三天也写不出来。有些人看似满肚子学问，办个刊物，写上一年，学问也就写完了。要知道，学问的补充很难，成本很大，说不定读了一年书，两篇文章就写光了。不要以为自己本事大，所以人要能知耻。<strong>“知耻”不一定要含羞，而是要知道自己的分量，不要做出超越自己分量的事来；加入自己做了超越分量的事，就必定招来羞辱。</strong>例如举重的选手，自己只能举起九十公斤，偏要去参加举一百公斤的比赛，结果不但得不到冠军的荣誉，反而招来失败的耻辱。这种太过超越自己能力的行为，就是不知耻的结果。有时候，人狂起来就忘了自己在哪里，像一些学佛的青年，“未得谓得，未悟言悟”，自认为开悟了，就了不起了，那是“开误”了。一个真正开悟的人，多么平淡！多么谦虚！开悟并没有什么了不起，可是有人恨不得在头上写个“悟”字，那是迷之又迷了。</p></blockquote><p>“在街上看见一个推车的、挑菜的，也要谦虚，想到自己还有向他们学习的地方”，孔夫子困在陈、蔡之间时，子路问夫子君子也有困顿的时候吗，夫子答道“君子固穷，小人穷斯滥矣”；在“孟子与告子”中，孟夫子讲到“天将降大任于斯人也，必将苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行弗善其所为，所以动心忍性，曾益其所不能”，所以不只是有德行的人会困顿，普通人也会困顿，我们每一个人都会困顿。街上要饭的、卖菜的、挑粪的，都可能只是一时之困，富贵的、有钱的也不一定真有德行，所以不能以贫富取人，我就是我，居仁由义，乐善忘势，这就对了。</p><p>孟子说：“故王公不致敬尽礼，则不得亟见之”，南师在讲述孟子的其它章节时也说过，刘备当时三顾茅庐，并不是诸葛亮故意要为难刘备，他就是要看看刘备这个“君主”到底如何，是不是民间传闻的那样，是个好君主，则鞠躬尽瘁、死而后已；不是个好君主，那我还住我的诸葛茅庐。所以刘备后面两次去茅庐时，张飞以为孔明怠慢他们，嚷嚷着要走，刘备还骂他，这就是“对于一个有修养的知识分子，要有恭敬心，能够尽礼”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;孟子与尽心篇-知耻与好善忘势&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#孟子与尽心篇-知耻与好善忘势&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;孟子与尽心篇 - 知耻与好善忘势&quot;&gt;&lt;/a&gt;孟子与尽心篇 - 知耻与好善忘势&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;谁有惭愧心&quot;&gt;&lt;a hre
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="孟子" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AD%9F%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>孟子与滕文公、告子 - 了不起，起不了</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%AD%9F%E5%AD%90%E4%B8%8E%E6%BB%95%E6%96%87%E5%85%AC%E3%80%81%E5%91%8A%E5%AD%90-%E4%BA%86%E4%B8%8D%E8%B5%B7%EF%BC%8C%E8%B5%B7%E4%B8%8D%E4%BA%86/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/孟子与滕文公、告子-了不起，起不了/</id>
    <published>2018-08-20T16:15:34.000Z</published>
    <updated>2018-11-07T14:50:22.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孟子与滕文公、告子-了不起，起不了"><a href="#孟子与滕文公、告子-了不起，起不了" class="headerlink" title="孟子与滕文公、告子 - 了不起，起不了"></a>孟子与滕文公、告子 - 了不起，起不了</h1><p>今日读南师的《孟子与滕文公、告子》中的白圭与孟老夫子的对话，南师将此篇题名为“了不起，起不了”，原文如下：</p><blockquote><p>白圭曰：“吾欲二十而取一，何如？”<br>孟子曰：“子之道，貉道也。万室之国，一人陶，则可乎？”<br>曰：“不可，器不足用也。”<br>曰：“夫貉，五谷不生，惟黍生之；无城郭宫室宗庙祭祀之礼，无诸侯币帛饔飧，无百官有司，故二十取一而足也。今居中国，去人伦，无君子，如之何其可也？陶以寡，且不可以为国，况无君子乎？欲轻之于尧、舜之道者，大貉、小貉也；欲终之于尧、舜之道者，大桀、小桀也。”</p></blockquote><p>南师以此事为起始，讲了很多历史上的事，接着说道：</p><blockquote><p>所以我常劝年轻人多读历史，但不希望像现代史学家们那样的读法，抓一个题目，写一篇论文，说上一大堆，而且多半侧重考据，某人的年代如何，某事的真伪怎样。像这样研究历史，对今日及后世，没有多大裨益。读历史，不要为了得学位，要从历史中吸取经验，接受教训，准备做人做事。即使去做一个小主管，一个校长，乃至一个寺庙的主持，也要懂得历史，知道依据历史的经验与教训，去处理人和事。</p></blockquote><blockquote><p>孟子固然指出了白圭经济思想的错误，但后来司马迁写《史记》，却很佩服这个人。司马迁也不是乱佩服他的，白圭的白手起家，赤手空拳而成巨富，并非一般人所能办到的。前面说过的，他“必有”过人之长，的确有了不起的地方，令人不能不佩服。</p></blockquote><p>下面重点来了，也是困惑我许久的一个问题：我们都为了某件事、某件东西而努力，比如说努力工作，为了在同事间拔得头筹，为了更快的晋升，为了拿到更多的工资（当然，这些都是名利化的东西，与南师的道义相差甚远）。但当我刚取得一点成绩时，心中便沾沾自喜，目空一切，自己觉着别人都不如自己。幸好前不久回顾到孔夫子的一句话——“无友不如己者”，让我知道这样是不对的，一直把这种情绪压了下来，但一直没有找到说服自己的那句话。</p><blockquote><p>可是，一个人的了不起，还是有其限度的。所以，当一个人获得了不起的成功时，自己要忘记自己的了不起，要赶快谦卑下来。如果获得了不起的成功以后，不忘记自己的了不起，甚至由一件事情获得了不起的成功，便以为自己事事都了不起，那么就会成为“起不了”。可是人是最容易犯这种错误的，这是年轻人要特别注意的地方，千万不可因一事之成功，便自满傲慢，这样必终归失败。切切记住这几句话：人到达“了不起”的时候，要忘记自己的“了不起”；如果不忘记自己的“了不起”，就会“起不了”。</p></blockquote><blockquote><p>这位白圭老兄，就犯了这个不忘记自己了不起的错误。他是了不起，成功了，可是成功以后，以为自己很伟大，好像什么都懂！所以对国家的财政，也大提其意见，其实他的意见错了。</p></blockquote><blockquote><p>十多年前，一个朋友劝告学经济的青年，毕业以后，不要到银行做事。他说，年轻到银行，为他人数钞票的结果，是圈圈越画越多，房子越住越大，车子越住越新，心脏越来越狭。意思是说，看惯了金钱数字的人，心量就越来越窄小了。他的这几句话，一时视为名言。再看贾似道的“又把山河村村量”，也正如数钱，几角、几分、几厘，都在那里计算，心量非常狭窄，所以当时有些人，被他整得很惨。白圭也是这样，白手成家，心量一小，也就小看了天下事，小看了他人。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;孟子与滕文公、告子-了不起，起不了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#孟子与滕文公、告子-了不起，起不了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;孟子与滕文公、告子 - 了不起，起不了&quot;&gt;&lt;/a&gt;孟子与滕文公、告子 - 了不起，起不了&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;今日读南师的
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="孟子" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AD%9F%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
