<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>沁心园  &lt;a class=&quot;github-button&quot; href=&quot;https://lanxuedonghe.github.io&quot; data-icon=&quot;octicon-star&quot; data-show-count=&quot;true&quot; aria-label=&quot;Star&quot;&gt;Star&lt;/a&gt;</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/13ae399c6595c326c596c1e89967ad28</icon>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lanxuedonghe.github.io/"/>
  <updated>2019-07-21T03:41:06.558Z</updated>
  <id>https://lanxuedonghe.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>蓝雪冬荷</name>
    <email>2550572497@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>话说中庸-君子素其位而行</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8-%E5%90%9B%E5%AD%90%E7%B4%A0%E5%85%B6%E4%BD%8D%E8%80%8C%E8%A1%8C/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/话说中庸-君子素其位而行/</id>
    <published>2019-07-21T02:44:34.000Z</published>
    <updated>2019-07-21T03:41:06.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从人道本位的修行说起"><a href="#从人道本位的修行说起" class="headerlink" title="从人道本位的修行说起"></a>从人道本位的修行说起</h1><blockquote><p>子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。君子之道四，丘未能一焉。所求乎子以事父，未能也；所求乎臣以事君，未能也；所求乎弟以事兄，未能也；所求乎朋友先施之，未能也。庸德之行，庸言之谨；有所不足，不敢不勉；有余，不敢尽。言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔！<br>君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉！在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨上不怨天，下不尤人，故君子易以俟命，小人行险以徼幸。”</p></blockquote><p>“子曰：道不远人，人之为道而远人，不可以为道。”孔子说：道并没有远离了人，人们如果认为是与现实人生距离太远的事，那你就真很可惜，不可以为道而修道了！<br>“《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。”这是孔子引用《诗经·国风》所录《豳风·伐柯》第二章的词句，它的意义，是说要斫一枝树干，斫就斫吧！只要你对着树干，瞄准了部位，一下子斫下去就对了。<br>“执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远”，如果你用心太过，手里把握着树干，小心翼翼地，眯起眼神，看了又看，就会愈看愈难，反而不容易下手了。<br>“故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。”所以要学做君子之道的人，在世间人群中修行人道，并没有其他特别的方法，你要知道我是一个人，别人也是一个人，如果我错了，便改过就是了。</p><p>对人尽心尽力叫做忠。能够原谅包容别人叫做恕。如果能够处处以忠恕待人，那就离道不太远了。换言之：你只要觉得这样做，这样说，加在我自己的身上是很不愿意接受的，那你就不要这样加在别人的身上就对了。这句话，在《论语》上也记载过，“己所不欲，勿施于人”便是同一意义的两种记录。<br>“君子之道四，丘未能一焉！”跟着，孔子又自己很谦虚地表白说：君子之道有四种重要的修为，我孔丘一样都没有做到。“所求乎子以事父，未能也”，自想要求做一个很好的儿子来孝养父母，我并没有真能做到（因为孔子在童年的时候，父母亲早已逝世了）。“所求乎臣以事君，未能也”，想要求自己做一个很好的臣子，好好地为国君（老板）做点事，我并没有真能做到（其实，是鲁国的权臣们排挤他，其他各国的君臣们也怕他，但他却始终没有埋怨别人的意思，反而只有自责而已）。“所求乎弟以事兄，未能也”，自想做一个很好的弟弟，能够很好地照顾兄长和姊妹，我也并没有真能做到尽我做弟弟的责任。“所求乎朋友先施之，未能也”，自想对于我的朋友们，能够做到事先给他们好处和帮助，我也没有真能做到。至于“庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉。有余，不敢尽”，我只能做到对于最平凡通俗人们所要求的道德行为，我会尽量去做好。有关平凡通俗所要求的好话，我会很小心谨慎地去实践。“有余，不敢尽”，万事留有余地、余力，都不敢做绝了。“言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔”，讲得出口的话，一定要在自我的行为上兑现。在行动上的作为，一定是合于我自己所说过的道理。因为我要学到自己是个君子之人，岂敢不随时随地老老实实去用心实践呢？</p><p><strong>“君子素其位而行，不愿乎其外”，真正要学做一个君子的人，只要很朴素踏实在自己的本位上做人，绝不愿意受外界影响和诱惑而变更本愿。</strong><br><strong>“素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉。”如果本来就出生在富贵的环境中，那就照富贵的条件去做，不必过分假扮成平常了。如果本来就是贫贱的，那就老老实实过着贫贱的人生，不需要有一种自卑感的存在，故意冒充着富贵。如果本来就是夷狄中人，文化水平不高，或者现在是居住在水平较低的夷狄环境中，那就按照夷狄的习俗去做一个夷狄中的好人。如果现在正在患难之中，那就只能照患难中的环境来自处，以待解脱。倘使因患难而怨天尤人，反而增加了患难中的痛苦，更难解脱。倘使你能彻底明白了素位而行的道理，也就是现代人所说的随时随地能适应环境，那便可无往而不自得其乐了。当然，乐在自得，是主观的。假定是别人给你的安乐，那是客观的，并不自在。因为别人可同样的能够取消了你的安乐。</strong><br><strong>“在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨。上不怨天，下不尤人，故君子居易以俟命，小人行险以徼幸。”明白了素位而行的道理，虽然你今天地位权力高高在上，但也绝不轻视或侮辱你在下位的人。因为上台总有下台时，世界上没有千秋万代不倒的高位。如果你在低级的下位，也不必去攀援上级，你只要尽心尽力去做到你职责以内的分内事。“正己而不求于人”，自己就会坦然自得，并没有什么值得怨恨了。一个人能做到上不怨天，下不埋怨别人，那就能很自在了。“故君子居易以俟命，小人行险以徼幸”，所以说，要学做君子之人的道理，正心诚意地做人，任随时间空间来变化现实，以待天然机遇的命运，即使不得其时，也可自得其乐。但是一般不学君子之道的小人们，宁可偷巧而去冒险，希望侥幸求得成功，结果都是得不偿失。这正如古人有两句咏阴历七月七日“乞巧节”的诗说：“年年乞与人间巧，不道人间巧几多。”侥幸取得偷巧的成果，到底并非常规，而且是很不牢靠的。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#从人道本位的修行说起&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;/a&gt;从人道本位的修行说起&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="话说中庸" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-何为真我？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BD%95%E4%B8%BA%E7%9C%9F%E6%88%91%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-何为真我？/</id>
    <published>2019-06-09T08:51:05.000Z</published>
    <updated>2019-06-09T09:04:45.821Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《習禪錄影》節選"><a href="#《習禪錄影》節選" class="headerlink" title="《習禪錄影》節選"></a>《習禪錄影》節選</h1><p>一九七二年一月一日至七日<br>農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日<br>台北市蓮雲禪苑四樓</p><p>（啪！）</p><p>你的禪就是這一板子。不要放過這一板子。</p><p><strong>「幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。」</strong></p><p>這只給你漏了一點消息，還沒有講完。<strong>由這個地方體會進去，你就可以瞭解「心生種種法生，心滅種種法滅」。也可以瞭解「生滅滅已，寂滅現前」。</strong></p><p>何以叫作「幾度賣來還自買」？何以叫做「為憐松竹引清風」？<strong>嘿！不要起妄想。要返照自心，在心地上去體會。我們現在站在大殿里，儘管是晚上，外面的境界還沒有下午那麼清靜，你看多亂啊！你返照自己內心看亂不亂，內心跟外境一樣的亂。哼！「幾度賣來還自買，為憐松竹引清風。」要從這個地方去體會，才可以說是「打七」、「參禪」。</strong></p><p>參禪究不究竟呢？古人說參禪參不通，還是按部就班慢慢來吧！這一生沒有了生死，還有來生，來生再不了，永遠還有來生，就如日子一樣，永遠有明天。禪宗講「頓悟」，只有現在，沒有明天，沒有未來。現在就要了。如金剛王寶劍，魔來斬魔，佛來斬佛，佛、魔一概放下。這才是真正佛法的精要。</p><p>剎那之間，馬上又妄念紛飛，又跑掉了。野鴨子飛過去了。跑掉了嗎？沒有，依然在此。</p><p>誰是我？我是誰？越找越糊塗啊！本來無我分明在。注意哦！有個字要注意，本來無我分明「在」。無我之中更有誰？</p><p>釋迦牟尼佛說法四十九年講無我，乃至我們的孔夫子也講毋意、毋必、毋固、毋我。無我，你問他看看，你無我，何以能夠說法？若說有我，常樂我淨，常樂我淨也不是空，那不是玩弄自己？年輕人講得很對，非常簡單，這是我呀！我就是我嘛！說起來好像蠻簡單，我就是我。你哪裡有我？處處無我。</p><p>我告訴你，變化的不是我，你經常變吧！每秒每時每天每月都在變，從小變到老，這個色身當然不是我，這個是臭骨頭、臭肉，不是我。那麼，你說「我思故我在」，這個思想、思維、感覺馬上就跑掉了，而且，很可憐，我應該是主人，但是，卻做不了主，外界的環境一變，思想就變了。</p><p>一切感覺，思想在變化中，沒有「真我」，真的我何在？能感覺、能知覺、能思想的，那個上面即不男也不女，即不老也不少，那個本來要找到。所以，叫你不要散亂，莫妄想，把這些不能做主的思念、感情、思想一概都丟掉，丟完了，乾乾淨淨，赤裸裸的，忘記了身體，忘記了一切的，有一個靈明自性，這個自性就是百丈的「靈光獨耀，迥脫根塵。……心性無染，本自圓成。但離妄緣，即如如佛」。</p><p>洞山悟本怎麼開悟呢？臨水照影，要走過溪水，把鞋子一脫，太陽一照，把自己的影子映在溪水里，他悟了，作了一首偈子：<strong>「切忌從他覓，迢迢與我疏」。這個他是誰？就是你的妄想，若從思想上去找這個東西，你完了。思想，感覺等等是我們真我的影子，所以說「切忌從他覓，迢迢與我疏」。「渠今正是我，我今不是渠」。我們的什麼思想、境界，這些都不是真的我，我今不是渠。渠今正是我，但是這些思想、境界等等，卻都是「我」的作用所變現的，也就是全波是水，全水是波的道理。</strong>莊子說，我夢見變成蝴蝶的時候，就不知道我是莊子了。當我夢醒的時候，我不曉得到底是我變成蝴蝶，還是蝴蝶變成我。到底我是夢？還是夢是我？到底夢中是真的？還是現在是真的？人生一大夢，天地一大夢，事事皆在夢中。你若說夢中沒有意思，那你就錯了，沒有智慧。我以前有一個朋友蠻有意思，我說你不要糊塗，「多情自古空遺恨，好夢由來不易醒。」他說，你這樣講不算高，我給你改一個字，「多情自古空遺恨，好夢由來不願醒」。哦！有道理！有道理！假如世間的人都是好夢由來不願醒，那又有什麼辦法？香板打一萬次也打不出半個來。</p><p>這個大有道理喲！必須要把這個真我找出來，才不辜負打七，找到了沒有？究竟是有我？無我？空？有？真？假？</p><p><strong>沒有把生死置之度外，對外沒有放開，身心沒有放下，不容易找到「真我」。而且，你們心裡嘀咕著，已經三天啦，怎麼還不悟？這樣的話怎麼悟得了？趕緊放下，管他悟不悟！管他懂不懂！就是那麼放下用功。香板會告訴你到了沒有，就是這麼辦。打七要把這個心打死，大死以後再大活一番。所以，古人說：「懸崖撒手，自肯承當。」要有這個氣派，要自己去肯定，靠自己活下去。「絕後再蘇，欺君不得。」非要大死一番，才能大活。可不是叫你去自殺，叫你雜念、妄想、善的、惡的念頭一概丟下來，忘光了，才能大活。這個時候才能大悟。現在，各位把身心放下，好好用功。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《習禪錄影》節選&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;/a&gt;《習禪錄影》節選&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一九七二年一月一日至七日&lt;br&gt;農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日&lt;br&gt;台北市蓮雲禪苑四樓
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="準提會" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%BA%96%E6%8F%90%E6%9C%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-注意你的呼吸！</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%B3%A8%E6%84%8F%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%90%B8%EF%BC%81/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-注意你的呼吸！/</id>
    <published>2019-06-09T08:31:05.000Z</published>
    <updated>2019-06-09T08:44:00.149Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了"><a href="#南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了" class="headerlink" title="南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了"></a>南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了</h1><h2 id="《定慧初修》"><a href="#《定慧初修》" class="headerlink" title="《定慧初修》"></a>《定慧初修》</h2><p>大小乘的法门不离十念法，十念法中的念阿那般那为一切修定法门之共法。而天台宗的六妙法门（又名小止观）也是念阿那般那的一种。同时也是修证菩提道果之简要法门。六妙法门包括一数、二随、三止、四观、五还、六净。</p><h3 id="一、数"><a href="#一、数" class="headerlink" title="一、数"></a>一、数</h3><p>数息为六妙门之第一步。所谓息，即是一呼一吸之间，叫一息，也叫一念。数息就是听自己的呼吸，计算其次数。数息的目的在于去除妄想，因为凡夫一念之间具有八万四千烦恼，数息等于是打鱼拉网，慢慢收，心收拢之后，一到心无散乱时就不要数。如果再数，则是头上按头，多此一举。不用数之后即须随息，若强再计数，便是自增妄想。至于计数的方法……由一数至十，再由十倒数至一，如此反复，做到呼吸时只有数字没有其他杂念（1、2、3……10、9、8……2、l……）。……如果在数息中间，岔入其他妄想，又须再来从头数起。……数的过程呼吸对于风大的感受分别为风→气→息三个层次。开始时，呼吸粗，称之为风，静定后，呼吸较细，称之为气。再进一步，身心宁静，只有感觉自己内在呼吸，却听不到呼吸声音，这就是息。到了息，就不要数了，即进入随。……</p><h3 id="二、随"><a href="#二、随" class="headerlink" title="二、随"></a>二、随</h3><p>数到了“息”就不要数，于是进入“随”的情况。此时即如后世道家所说“心息相一”。心念与气息如同盐与面粉结合成一体。心念仿佛是探照灯，气息如飞机，飞机飞到哪里，探照灯就照到哪里。……</p><h3 id="三、止"><a href="#三、止" class="headerlink" title="三、止"></a>三、止</h3><p>息灭之后即止，如密宗的宝瓶气。息也灭了，杂念也停了，称之为止。……此门修法可以却病延年，此身虽为四大假相，但无它也不能证道。因此对四大的调和非常重要……</p><h3 id="四、观"><a href="#四、观" class="headerlink" title="四、观"></a>四、观</h3><p>观，即观察妄惑，达观真理。到了止，不修观，则与外道相同。佛法之异于外道者，在于般若慧。慧从何来？从起观与修观而得。如何起观与修观？必须研究慧学，如“唯识”学所讲述的，即属于最高智慧的观待道理和证成道理。</p><h3 id="五、还"><a href="#五、还" class="headerlink" title="五、还"></a>五、还</h3><p>观之后为还，还，就是回转之意。回转到法身，般若，解脱。法身，乃心念清净的属体。般若，是圆满无瑕的属相。解脱，为千百亿化身的属用。“法身、般若、解脱”三样平等具足，即称之为还。例如对人、对事、对物的执着，则非解脱。如白痴虽然形似解脱，但却绝无慧知。如非白痴，于得失，是非，人我之际，了无挂碍，如人辱我，欺我，不因此而生气，反生悯慈之心，即渐接近般若解脱，清净法身的境地。</p><h3 id="六、净"><a href="#六、净" class="headerlink" title="六、净"></a>六、净</h3><p>还之后为净。此是真正的净土。即如净土宗的唯心净土，清净法身。以上六项，简略说明天台宗的六妙法门。</p><h2 id="《禅与生命的认知初讲》"><a href="#《禅与生命的认知初讲》" class="headerlink" title="《禅与生命的认知初讲》"></a>《禅与生命的认知初讲》</h2><p>佛告诉你真正修道是数出息，注意出息，这个秘密重点我告诉你了。</p><p>佛讲的秘密，大家看经典不注意，我就看出来了，当时对佛磕头，你总算吩咐后代的人了；可是后代的人自己不修，那就没有办法了。修涅槃注意出息，出息怎么数？当你数出息的时候，你把所有的一切，连自己的生命，一切烦恼、病痛，跟着出息放出去。尤其是感冒生病，或者身体里头生瘤、生癌啊，让它一齐跟出息出去，出去就空了。你如果这样数息，身体马上就轻松了，先试—分钟再说。</p><p>这不是讲理论，自己试试看，不—定盘腿，任何姿势都可以。呼吸本来有的嘛。你注意出息，思想跟着呼吸自然走，一切烦恼痛苦，一切病痛、业障，呼出去就没有了。呼出去再进来的那个是干净的，到你里面又变脏了，氧气进来变碳气，接着碳气就呼出去了，一切病痛也没有了。注意数出息，不是注意数入息。一般练气功修道的，准备练工夫时，先吸一口气闭起来，那不是找死吗！练武功的更有这个毛病，我看到练少林工夫的也有这个毛病，最后气还是要出去嘛。最后“嘿”一声，气出去了才发生力量。那些人就不懂了，拼命吸一口气闭住。真正“空”的力量比“有”的力量大，如果你气进来保持住，那就不好了。数息这个初步懂了吧！</p><p>数息的目标再讲一遍，你打起坐来数息一二三，为什么用数呢？能数的是心念，不管你数不数呼吸，同呼吸没有关系，不过借用呼吸把这个心念拉回来，跟呼吸配合。大家学佛学道，拼命在那里数息，我说你们是学佛还是学会计啊！呼吸是生灭法耶，进来又出去，出去一定是空的嘛，你数那个空的东西干嘛！可是佛为什么叫你用数息呢？因为你心拉不回来，所以用呼吸往来做工具，把心拉回来，心回来你就不要数了嘛！不数干什么？随。</p><p>第二步是随息。呼吸出去知道出去，进来知道进来，旁边那些思想妄念一概不要理。那等于昨天我讲禅宗祖师的一句话——“龙衔海珠，游鱼不顾”。听懂了吗？心念专一，旁边的杂念思想，一概不理。“龙衔海珠，游鱼不顾”这句话，初步可以借用到这里来。你专一了嘛！专一了就随息，气进来心念知道它进来，你管它到哪里！但是你有感觉的。</p><p>这个气进来，庄子说“众人之息以喉”，记住哦！普通人的呼吸只到胸部肺部，或者身体不好，只到喉部。“真人之息以踵”，得道的人，有工夫的人，气一进来，一直灌到脚底心。我老实告诉你一个经验，像我呼吸，没有感觉到身体有呼吸，但四肢脚心脚趾头气都到了。你气长命就长嘛，气短命短了，这叫随息。……</p><p>这个气进来，庄子说“众人之息以喉”，记住哦！普通人的呼吸只到胸部肺部，或者身体不好，只到喉部。“真人之息以踵”，得道的人，有工夫的人，气一进来，一直灌到脚底心。我老实告诉你一个经验，像我呼吸，没有感觉到身体有呼吸，但四肢脚心脚趾头气都到了。你气长命就长嘛，气短命短了，这叫随息。……</p><p>怎么是止息呢？刚才给你讲睡觉，一上来粗心大意的时候，有呼也有吸。我们这个身体很奇妙耶，你两腿一盘，什么都不管，像鱼在水里头呼吸，嘴巴吸进来，从两边鳃喷出去了，再进来又喷出去，都是空的。你看那个鱼喷啊、喷啊，有时候它嘴巴不动，不喷水了。我们也一样，鼻子呼吸一进一出，到了宁静专一时，呼吸也不动了，好像没有呼吸了，这就是止息。到了止息的时候，你心境也自然的特别宁静了。这个时候你会感觉到，黄医师前天跟我讲：“我现在跟着气走了，全身的气充满了。”你错了，因为你在注意感觉了，你不要注意感觉，气本来空的嘛！你觉得太充满，或者用鼻子，或者用嘴巴，把它呼出去，一概把它放掉，空了，身体也不管了，气充满时念头也止了。这样身体内部变化很大哦！下一步慢慢再讲，我会告诉你们。</p><h1 id="南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门"><a href="#南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门" class="headerlink" title="南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门"></a>南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门</h1><h2 id="《如何修证佛法》"><a href="#《如何修证佛法》" class="headerlink" title="《如何修证佛法》"></a>《如何修证佛法》</h2><p>安般也叫安般守意。这个要注意了！非常重要。念安般就是念出息、入息、修持气息。……你们生在这个时代，物质文明那么发达，未来的时代更忙碌了，最好是采用这个方法，不走这条路子，修行想得果位很难，真的很难啊！……</p><p>总之，四大中最重要的是风大，就是呼吸往来的气。一口气接不上来就会死亡，所以气最重要。念头与呼吸有很大的关系；思想越散乱，呼吸就越乱；思想细了，呼吸也跟着细了。到鼻子不呼不吸时，才叫做“息”。所以打坐做功夫，调不好息，谈不到得定；也谈不到止观的止；充其量，只不过有一点影子而已。打坐后身体变好，并不是你方法修得好，是静坐中，无形中在调息，气息变细了，身体便转好一点，如果我们把意志专一起来修持，那效果就更大了。</p><p>由初步起修，到证果成阿罗汉，再到成佛，不论大小乘，都不离这个安般法门。……借着炼气修气，最容易达到这个目标。炼气只是初步，因为真息并不是气，这个初步的方法，等于靠火柴来点燃一个东西，使它燃烧。所以密宗称之为“燃法”，是靠我们后天的呼吸，来点燃与生俱来，本有的原“炁”，使其发挥功能。</p><h2 id="《禅与生命的认知初讲》-1"><a href="#《禅与生命的认知初讲》-1" class="headerlink" title="《禅与生命的认知初讲》"></a>《禅与生命的认知初讲》</h2><p><strong>我提出来释迦牟尼佛所教大家的，一辈子只教两个法门最重要：一个是安那般那，出入息；一个是不净观白骨观……</strong></p><p>我们普通活了几十年，只晓得白天活着，夜里睡觉，谁来管过自己的思想啊！呼吸也永远在呼吸，可是你没有跟思想配合，心跟气两个不配合，它两条路分开走了。尤其我们在注意一件事的时候，呼吸好像停掉了，拼命注意事情。有时看到一个人，一件事情，哎哟，好可怕，呼吸停掉了。或者一个很高兴的事，哈哈一笑，呼吸也停了。心跟气根本不容易配合的。心气配合为一的时候，你才懂得中医，你才晓得身体十二经脉的变化，以及一切的变化，那时才懂得修行之路。所以对于气的认识很重要。</p><p>思想来不知所从来，去不知所从去。如果你把注意集中在呼吸上，思想给你拉回来了。</p><p>但是也不要故意去呼吸，我们这个鼻子的呼吸往来，你平时也没有特别注意，现在坐起来什么都不管，能够听得见呼吸更好，听不见你也会感觉得到，感觉一进一出。你感觉第一下，感觉第二下，思想跑开了，你就晓得两个分开了，赶快把它拉回来，所以道家又叫这个男女结合，阴阳双修，等于女人跟男人配合连在一起。道家说阴阳配合中间有一个媒婆叫“黄婆”，就是“意”，你那个意识要把呼吸跟思想拉在一起。不要太注意哦，呼吸本来有来往嘛。一上座什么都不管，意识只注意这个呼吸，思想就与它结合在一起，不乱跑了，方法很简单的。</p><p>可是一般人做不到，佛就告诉你“数”。怎么数呢？你知道呼吸出去，注意它出去又进来。一进一出叫一息，你数一；再来一进一出，数二；再来一进一出，数三；记这个数字。如果呼吸一进一出，一、二、三、四、五、六、七、八、九、十，数到十以后，还有个方法，不数下去了；再呼吸一进一出数九，再一进一出数八，倒回去数。</p><p>如果呼吸一进一出数到三，中间想别的了，不算数，重新来过。再数呼吸一进一出数一。如果数到六，又有别的思想岔过来，不算数，再来从一数起，这叫数息的法门。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&lt;/h1&gt;&lt;h2 i
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-曾国藩：从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E5%89%8D%E7%A7%8D%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E8%AD%AC%E5%A6%82%E6%98%A8%E6%97%A5%E6%AD%BB%EF%BC%9B%E4%BB%A5%E5%90%8E%E7%A7%8D%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E8%AD%AC%E5%A6%82%E4%BB%8A%E6%97%A5%E7%94%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-曾国藩：从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生/</id>
    <published>2019-04-18T15:34:05.000Z</published>
    <updated>2019-04-18T15:34:19.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank" rel="noopener">原文链接：http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;wfr=spider&amp;for=pc</a></p><p><img src="./1.jpg" alt="曾国藩"></p><h1 id="轻用其芒，深藏若拙"><a href="#轻用其芒，深藏若拙" class="headerlink" title="轻用其芒，深藏若拙"></a>轻用其芒，深藏若拙</h1><p>这句的意思是说，要谨慎显露自己的锋芒，越是在大权在手，高人一等之时，越应该谨慎谦虚。</p><p>对此，左宗棠就是一个很好的例证，左宗棠一介白丁的时候，经常口出狂言，狂傲不拘。后来他官及三品，言事则小心翼翼，如履薄冰。</p><p><img src="./2.jpg" alt="enter description here"></p><p>在年轻的时候，我们可能一无所有，需要努力打拼，这个时候需要一定的张扬高调，他会带给我们更多的机会和自信。然而当你功成名就 不再年轻之时，就应该学者收敛自己的锋芒，不要目中无人 傲慢无礼，而要做到平易近人，乐善好施，否则必定会走向灭亡。</p><h1 id="天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。"><a href="#天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。" class="headerlink" title="天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。"></a>天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。</h1><p>对于没有什么才气的普通人而言，唯有勤奋工作才能事业有成，所以最忌讳的就是一个“懒”字；而对于那些有才之人，虽然可以比较轻松的获得成功，但是如果孤傲自大，目中无人，又固步自封 不肯向他人学习，也必定以失败而告终。</p><p><img src="./3.jpg" alt="enter description here"></p><p>这样的例子其实不胜枚举。尽管是那些有才华的人，如果停止脚步，也一样没法走向成功，甚至是步步皆退。所以说勤奋并谦虚的取人之长，补己之短，才是成功之举。</p><h1 id="利可共而不可独，谋可寡而不可众"><a href="#利可共而不可独，谋可寡而不可众" class="headerlink" title="利可共而不可独，谋可寡而不可众"></a>利可共而不可独，谋可寡而不可众</h1><p>利益可以和别人分享，但是不能独霸，决策一定要交给一个深谋远虑的人，而不能摆愚忠人面前，各抒己见。</p><p>俗话说，财布施得财富。越是乐于跟别人分享自己利益的人，越容易得到大家的追捧，从而可以获得更多的机会和更大的利益。如果利益独吞，就很容易被群起而攻之，财命双丢。</p><p><img src="./4.jpg" alt="enter description here"></p><p>然而，策略确实恰恰相反。做决策时如果总是各抒己见，最后的决定不免不伦不类，尤其不要让那些见识低下 心胸狭窄 没有气度和胸怀的扰乱决策，这样只会浪费时间，而且错失良机。所以，决策一定要交给那些有深谋远虑的人，快准狠。</p><h1 id="众争之地勿往，久利之事勿为"><a href="#众争之地勿往，久利之事勿为" class="headerlink" title="众争之地勿往，久利之事勿为"></a>众争之地勿往，久利之事勿为</h1><p>这句话在互联网时代尤其适用，现在是创业的大浪潮，市场一旦出现某个机会就会有大量的人蜂拥而至。但现在社会变化太快了，任何一个机会一旦被大家争相追逐，说明它已经不再是机会了，这就是所谓的众争之地勿往。</p><p><img src="./5.jpg" alt="enter description here"></p><p>同样的道理，如果一件事一直都能让大家轻松获利，说明后来者一定都是来接盘的，如同击鼓传花的游戏，都在找下一个接盘人，这时你千万不要轻易插足进去，比如前些年兴起的P2P、民间借贷等等。</p><h1 id="从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生"><a href="#从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生" class="headerlink" title="从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生"></a>从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生</h1><p>其实，这句话是曾国藩借用袁了凡之言。意思是说：从前的往事再多，到今天为止就全部无关了。以后的事情，不管发生什么，从今天开始就当重头来过。</p><p>这就告诉大家要活在当下，不去追忆过去的荣耀，也不悔恨过去的过错，更不去盲目的憧憬未来。</p><p><img src="./6.jpg" alt="enter description here"></p><p>有一个信徒问佛祖释迦牟尼：“您常常教我们活在当下，那究竟怎么做才算活在当下呢？”佛祖说：“吃饭就是吃饭，睡觉就是睡觉，如此而已。”</p><p>假如你能总是把握着现在，你就能成为一个幸福的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;原文链接：http://baijia
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="百家号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E7%99%BE%E5%AE%B6%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="万卷诗书" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E4%B8%87%E5%8D%B7%E8%AF%97%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-只是柯村赵四郎</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8F%AA%E6%98%AF%E6%9F%AF%E6%9D%91%E8%B5%B5%E5%9B%9B%E9%83%8E/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-只是柯村赵四郎/</id>
    <published>2019-04-17T00:03:05.000Z</published>
    <updated>2019-04-17T00:06:19.628Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="只是柯村赵四郎"><a href="#只是柯村赵四郎" class="headerlink" title="只是柯村赵四郎"></a>只是柯村赵四郎</h1><p>人有时候就像商品，摆在不同的货架上才有了不同的标价。其实，商品还是原来那个商品，之所以标价不同，不过是换了个货架而已。但有些人不明白这个道理。</p><p>我有一个同学，过去在班上也就是个随大流的主儿，说不上有什么特别之处。这些年东混西混，给自己混了顶官帽，结果一下子便在人面前摆起谱来。一次同学聚餐，此公来晚了，居然与这个握手，与那个寒暄，就是不落座，最后冒出句：“我就是想来看看大家。我还有应酬。”径自先走了。后来才知道他是觉得席上的人都没有他混得好，居然没把主宾席给他留出来，认为大家不给他面子，这才拂袖而去。可是，都是过去平起平坐的同学，同学聚会还讲什么级别嘛。</p><p>我还见过一个长官的秘书。刚来单位上班时，待人谦恭，腿脚勤快，说话办事都极有分寸。但一当上长官的秘书后，就“人一阔，脸就变”，倚仗和长官的“特殊关系”，发号司令，颐气指使，俨然一副领导的架势。大家碍于长官的权势，平时笑脸相迎，都不作声，但骨子里对他那种假主子威风、趾高气扬的做派都恨得牙痒。我不知道他是否读过“沐猴而冠”、“狐假虎威”这两个成语。我只是替古人担忧：万一哪天长官拍屁股走人，这位仁兄又将如何面对众人呢？</p><p>我承认，声名权位之类的东西决不是什么逊色的包装，这些社会标签有可能像放大器一样，给人带来一俊遮百丑的晕轮效应。但是，我们切不可迷失其间，忘了自己真正的身高。戴顶官帽，就以为自己高人一等，与众不同，那是犯晕。毕竟“人无千日好，花无百日红”；毕竟做官是一阵子，做人才是一辈子。在火葬场袅袅升空的白烟中，帝王将相与平民乞丐都是平等的，我们从哪里来最终还得回到哪里去。</p><p>我很欣赏宋代名臣赵忭晚年退休回家后写的一首诗：“腰佩黄金已退藏，个中消息也寻常，世人欲识高斋老，只是柯村赵四郎。”这位赵忭官至谏议大夫，为人一生清正，死后被谥为“清献”，即今日的“无私奉献”的意思。但是看看他这首诗的境界和心态，多么超然，多么淡泊。一生风云俱往矣，几十年的为官生涯也不过如此。现在，他只是一个普通的人，谁想结识住在高斋的老头吗？他就是当年柯村的赵四郎。如果持这种心态对待自己，对待他人，我们还会因仰望而自卑，因俯视而忘乎所以吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;只是柯村赵四郎&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#只是柯村赵四郎&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;只是柯村赵四郎&quot;&gt;&lt;/a&gt;只是柯村赵四郎&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;人有时候就像商品，摆在不同的货架上才有了不同的标价。其实，商品还是原来那个商品，之所以标价不同，不过
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="其它" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%85%B6%E5%AE%83/"/>
    
      <category term="华龙网-重庆商报" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%8E%E9%BE%99%E7%BD%91-%E9%87%8D%E5%BA%86%E5%95%86%E6%8A%A5/"/>
    
      <category term="刘彦" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%88%98%E5%BD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术-学习笔记</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E6%8A%80%E6%9C%AF-%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/技术-学习笔记/</id>
    <published>2019-03-27T23:05:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-27T23:31:53.276Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="正向代理、反向代理和透明代理"><a href="#正向代理、反向代理和透明代理" class="headerlink" title="正向代理、反向代理和透明代理"></a>正向代理、反向代理和透明代理</h1><p>代理服务技术是一门很古老的技术，是在互联网早期出现就使用的技术。一般实现代理技术的方式就是在服务器上<strong>安装代理服务软件</strong>，让其成为一个代理服务器，从而实现代理技术。常用的代理技术分为正向代理、反向代理和透明代理。</p><h2 id="正向代理"><a href="#正向代理" class="headerlink" title="正向代理"></a>正向代理</h2><p>正向代理是一个位于客户端和原始服务器(origin server)之间的服务器，为了从原始服务器取得内容，客户端向代理发送一个请求并指定目标(原始服务器)，然后代理向原始服务器转交请求并将获得的内容返回给客户端。</p><p><img src="./1.png" alt="正向代理服务器示意图"></p><p><strong>客户端必须设置正向代理服务器，当然前提是要知道正向代理服务器的IP地址，还有代理程序的端口。</strong></p><p>正向代理的用途：</p><ul><li>访问原来无法访问的资源，如google；</li><li>可以做缓存，加速访问资源；</li><li>对客户端访问授权，上网进行认证；</li><li>代理可以记录用户访问记录（上网行为管理），对外隐藏用户信息；</li></ul><h2 id="反向代理"><a href="#反向代理" class="headerlink" title="反向代理"></a>反向代理</h2><p>反向代理正好与正向代理相反，<strong>对于客户端而言代理服务器就像是原始服务器，并且客户端不需要进行任何特别的设置</strong>。客户端向反向代理的命名空间(name-space)中的内容发送普通请求，接着反向代理将判断向何处(原始服务器)转交请求，并将获得的内容返回给客户端。</p><p><img src="./2.png" alt="反向代理服务器示意图"></p><p>反向代理的用途：</p><ul><li>保护和隐藏原始资源服务器，保证内网安全<br> 用户A始终认为它访问的是原始服务器B而不是代理服务器Z，但实用际上反向代理服务器接受用户A的应答，从原始资源服务器B中取得用户A的需求资源，然后发送给用户A。由于防火墙的作用，只允许代理服务器Z访问原始资源服务器B。尽管在这个虚拟的环境下，防火墙和反向代理的共同作用保护了原始资源服务器B，但用户A并不知情。</li><li>负载均衡<br>当反向代理服务器不止一个的时候，我们甚至可以把它们做成集群，当更多的用户访问资源服务器B的时候，让不同的代理服务器Z（x）去应答不同的用户，然后发送不同用户需要的资源。<br><img src="./3.png" alt="反向代理负载均衡"><br>当然反向代理服务器像正向代理服务器一样拥有CACHE的作用，它可以缓存原始资源服务器B的资源，而不是每次都要向原始资源服务器B请求数据，特别是一些静态的数据，比如图片和文件，如果这些反向代理服务器能够做到和用户X来自同一个网络，那么用户X访问反向代理服务器X，就会得到很高质量的速度。这正是CDN技术的核心。<br><img src="./4.png" alt="反向代理CDN应用"><br>我们并不是讲解CDN，所以去掉了CDN最关键的核心技术智能DNS。只是展示CDN技术实际上利用的正是反向代理原理这块。反向代理结论与正向代理正好相反，对于客户端而言它就像是原始服务器，并且客户端不需要进行任何特别的设置。客户端向反向代理的命名空间(name-space)中的内容发送普通请求，接着反向代理将判断向何处(原始服务器)转交请求，并将获得的内容返回给客户端，就像这些内容原本就是它自己的一样。基本上，网上做正反向代理的程序很多，能做正向代理的软件大部分也可以做反向代理。开源软件中最流行的就是squid，既可以做正向代理，也有很多人用来做反向代理的前端服务器。另外MS ISA也可以用来在WINDOWS平台下做正向代理。反向代理中最主要的实践就是WEB服务，近些年来最火的就是Nginx了。网上有人说NGINX不能做正向代理，其实是不对的。NGINX也可以做正向代理，不过用的人比较少了。</li></ul><h2 id="透明代理"><a href="#透明代理" class="headerlink" title="透明代理"></a>透明代理</h2><p>透明代理的意思是客户端根本不需要知道有代理服务器的存在，它改编你的request fields（报文），并会传送真实IP。注意，加密的透明代理则是属于匿名代理，意思是不用设置使用代理了。透明代理实践的例子就是时下很多公司使用的行为管理软件。</p><p>用户A和用户B并不知道行为管理设备充当透明代理行为，当用户A或用户B向服务器A或服务器B提交请求的时候，透明代理设备根据自身策略拦截并修改用户A或B的报文，并作为实际的请求方，向服务器A或B发送请求，当接收信息回传，透明代理再根据自身的设置把允许的报文发回至用户A或B，如上图，如果透明代理设置不允许访问服务器B，那么用户A或者用户B就不会得到服务器B的数据。</p><p><img src="./5.png" alt="反向代理CDN应用"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;正向代理、反向代理和透明代理&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#正向代理、反向代理和透明代理&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;正向代理、反向代理和透明代理&quot;&gt;&lt;/a&gt;正向代理、反向代理和透明代理&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;代理服务技术是一门很古老的技术，是在互联网早
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-高效学习开源项目的五大步骤！</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E9%AB%98%E6%95%88%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%BC%80%E6%BA%90%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%A4%A7%E6%AD%A5%E9%AA%A4%EF%BC%81/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-高效学习开源项目的五大步骤！/</id>
    <published>2019-03-26T22:10:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-27T23:05:21.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="高效学习开源项目的五大步骤！"><a href="#高效学习开源项目的五大步骤！" class="headerlink" title="高效学习开源项目的五大步骤！"></a>高效学习开源项目的五大步骤！</h1><ul><li><a href="#高效学习开源项目的五大步骤">高效学习开源项目的五大步骤！</a><ul><li><a href="#如何对待开源">如何对待开源？</a><ul><li><a href="#第一步安装">第一步：安装</a></li><li><a href="#第二步运行">第二步：运行</a></li><li><a href="#第三步原理研究">第三步：原理研究</a></li><li><a href="#第四步测试">第四步：测试</a></li><li><a href="#第五步源码研究">第五步：源码研究</a></li></ul></li><li><a href="#时间分配">时间分配</a></li></ul></li></ul><h2 id="如何对待开源？"><a href="#如何对待开源？" class="headerlink" title="如何对待开源？"></a>如何对待开源？</h2><p>得益于开源运动的蓬勃发展，众多技术顶尖的公司、团队或者个人通过开源的方式向技术社区贡献了许多优秀的开源项目，一方面大大促进了整体技术的发展，另一方面大大减轻了中小公司和团队在技术方面的投入压力，让团队能够更加聚焦于业务。</p><p>开源项目对团队和业务有很大好处，但对于技术人员来说，如果只是简单的采取“拿来主义”，那就变成一个陷阱：看似很快的用开源项目实现了需求，但自己的技术水平并没有什么提升；甚至可能出现看起来用了很多开源项目，知道很多项目名称，但技术水平止步不前的窘境。</p><p>因此，对于开源项目，不能简单的采取“拿来主义”，而要比较深入的去学习开源项目，做到“知其然，知其所以然”，一方面是为了更好地应用这些开源项目，另一方面也是为了通过学习优秀的开源项目来提升自己的能力。</p><p>很多技术同学确实也想深入学习一些业界成熟和优秀的开源项目，例如 Nginx、Redis、Netty 等，但是在具体实践的时候，常常因为一些不正确的观点而误入歧途，例如：</p><ul><li>只有开发这些开源项目的人才能真正理解，我没法参与这个项目开发，因此我很难深入理解。</li><li>我的项目没有用 Redis，不用的话很难深入理解。</li><li>数据结构和算法很重要，所以我只要研究其数据结构和算法就够了，例如 Nginx 用的红黑树。</li><li>“Talk is cheap, show me the code”，一头扎进源码逐行阅读。</li></ul><p>这些观点要么让自己望而生畏从而轻易放弃，要么让自己浪费大量时间而没有多大收获。那究竟要怎样做才是正确的呢？下面我结合自己的经验谈谈我对如何学习开源项目的看法。</p><p><strong>1. 首先，需要树立正确的观念：不管你是什么身份，都可以从开源项目中学到很多东西。</strong></p><p>例如，要理解 Redis 的网络模型，我们不需要成为 Redis 的开发者，也不需要一定要用到 Redis，只要具备一定的网络编程基础，再通过阅读 Redis 的源码，都可以学习 Redis 这种单进程的 Reactor 模型。</p><p><strong>2. 其次，不要只盯着数据结构和算法，事实上这两点在学习开源项目的时候并没有那么重要。</strong></p><p>例如，Nginx 使用红黑树来管理定时器，对于绝大部分人来说，只要知道这点就够了，并不需要去研究 Nginx 实现红黑树的源码是如何写的，除非你需要修改这部分，但我认为极少人会有这个需求。</p><p><strong>3. 第三，采取自顶向下的学习方法，源码不是第一步，而是最后一步。</strong></p><p>不要一上来就去看源码，而是要基本掌握了功能、原理、关键设计之后再去看源码，看源码的主要目的是为了学习其代码的写作方式，以及关键技术的实现。</p><p>例如，Redis 的 RDB 持久化模式“会将当前内存中的数据库快照保存到磁盘文件中”，那这里所谓的“数据库快照”到底是怎么做的呢？在 Linux 平台上其实就是 fork 一个子进程来保存就可以了；那为何 fork 子进程就生成了数据库快照了呢？这又和 Linux 的父子进程机制以及 copy-on-write 技术相关了。</p><p>通过这种方式，既能够快速掌握系统设计的关键点（Redis 的 RDB 模式），又能够掌握具体的编程技巧（内存快照）。接下来我详细谈谈“自顶向下”的学习方法和步骤。</p><h3 id="第一步：安装"><a href="#第一步：安装" class="headerlink" title="第一步：安装"></a>第一步：安装</h3><p>很多人看到“安装”这个步骤都可能会觉得有点不以为然：“不就是对照手册执行一下命令么，没什么技术含量，用的时候装一下就可以了”。事实上，安装步骤远远不止这么简单，通过具体的安装过程，你可以获取到如下一些关键信息：</p><p><strong>这个系统的依赖组件，而依赖的组件是系统设计和实现的基础</strong></p><p>以 Nginx 为例，源码安装 Nginx 依赖的库有 pcre、pcre-devel、openssl、openssl-devel、zlib，光从名字上看都能够了解一些信息，例如 openssl 可能和 https 有关，zlib 可能和压缩有关。</p><p>再以 Memcache 为例，最大的依赖就是 libevent，而根据 libevent 是一个高性能的网络库，我们就能大概推测 Memcache 的网络实现应该是 Reactor 模型的。</p><p>安装目录也能够提供一些使用和运行的基本信息</p><p>例如，Nginx 安装完成后，目录如下：</p><p><img src="./1.png" alt=""></p><p>这个目录提供的信息有：conf 是存放配置文件的，logs 是存放日志的，sbin 是运行程序，但是 html 是什么呢？这个疑问会促使你继续去研究和学习。</p><p>再来看看 Redis，安装完成后，目录下只有一个 bin 目录，具体如下：</p><p><img src="./2.png" alt=""></p><p>我相信大部分人看到这目录都会感到有点惊讶：这也太简单了吧，尤其是与 Nginx 相比！因此也会自然而然的有一些疑问，例如 Redis 如何配置？Redis 日志保存在哪里？这些疑问同样会促使你继续去研究和学习，带着问题去学习效率是最高的。</p><p><strong>系统提供了哪些工具方便我们使用</strong></p><p>同样以 Redis 为例，你可以看到 redis-benchmark、redis-check-aof 等程序，从名字能够大概猜出这些工具的基本使用场景，而这些工具在后面故障定位和处理、性能测试等场景可能非常方便。</p><h3 id="第二步：运行"><a href="#第二步：运行" class="headerlink" title="第二步：运行"></a>第二步：运行</h3><p>安装完成后，我们需要真正将系统运行起来，运行系统的时候有两个地方要特别关注：命令行和配置文件，它们主要提供了两个非常关键的信息：系统具备哪些能力和系统将会如何运行。这些信息是我们窥视系统内部运行机制和原理的一扇窗口。</p><p>例如，下面是 Memcache 的启动参数一部分：</p><p><img src="./3.png" alt=""></p><p>通过这几个启动参数，你可以获取如下一些信息：</p><ul><li>Memcache 支持 UNIX socket 通信和 TCP 通信。</li><li>Memcache 可以指定内存大小。</li><li>lock memory 看起来和内存有关，但具体是什么意思？配置和不配置有什么区别么？</li></ul><p>通常情况下，如果我们将每个命令行参数和配置项的作用和原理都全部掌握清楚了的话，基本上对系统已经很熟悉了。我的一个习惯是不管三七二十一，先把所有的配置项全部研究一遍，包括配置项的原理、作用、影响，并且尝试去修改配置项然后看看系统会有什么变化。例如，将 Memcache 的“–conn-limit”改为 1 后，查看多个连接请求时 Memecache 会返回什么错误、记录什么日志等。</p><h3 id="第三步：原理研究"><a href="#第三步：原理研究" class="headerlink" title="第三步：原理研究"></a>第三步：原理研究</h3><p>完成前两个步骤后，我们对系统已经有了初步的感觉和理解，此时可以更进一步去研究其原理。其实在研究命令行和配置项的时候已经涉及一部分原理了，但是还不系统，因此我们要专门针对原理进行系统性的研究。这里的关键就是“系统性”三个字，怎么才算系统性呢？主要体现在如下几个方面：</p><p><strong>关键特性的基本实现原理</strong></p><p>每个流行的开源项目之所以能够受到大众的欢迎，肯定是有一些卖点的，常见的有高性能、高可用、可扩展等特性，那到底这些项目是如何做到其所宣称的那么牛的呢？这些牛 X 的技术实现就是我们要学习的地方。</p><p>例如，Memcache 的高性能具体是怎么做到的呢？首先是基于 libevent 实现了高性能的网络模型，其次是内存管理 Slab Allocator 机制。为了彻底理解 Memcache 的高性能网络模型，我们需要掌握很多知识：多路复用、Linux epoll、Reactor 模型、多线程等，通过研究 Memcache 的高性能网络模型，我们能够学习一个具体的项目中如何将这些东西全部串起来实现了高性能。</p><p>再以 React 为例，Virtual DOM 的实现原理是什么、为何要实现 Virtual DOM、React 是如何构建 Virtual DOM 树、Virtual DOM 与 DOM 什么关系等，通过研究学习 Virtual DOM，即使不使用 React，我们也能够学习如何写出高性能的前端的代码。</p><p><strong>优缺点对比分析</strong></p><p>这是我想特别强调的一点，只有清楚掌握技术方案的优缺点后才算真正的掌握这门技术，也只有掌握了技术方案的优缺点后才能在架构设计的时候做出合理的选择。</p><p>优缺点主要通过对比来分析，即：我们将两个类似的系统进行对比，看看它们的实现差异，以及不同的实现优缺点都是什么。典型的对比有 Memcache 和 Redis，例如（仅举例说明，实际上对比的点很多），Memcache 用多线程，Redis 用单进程，各有什么优缺点？Memcache 和 Redis 的集群方式，各有什么优缺点？即使是 Redis 自身，我们也可以对比 RDB 和 AOF 两种模式的优缺点。</p><p>在你了解了什么是“系统性”后，我来介绍一下原理研究的手段，主要有三种：</p><ul><li><p>通读项目的设计文档：例如 Kafka 的设计文档，基本涵盖了消息队列设计的关键决策部分；Disruptor 的设计白皮书，详细的阐述了 Java 单机高性能的设计技巧。</p></li><li><p>阅读网上已有的分析文档：通常情况下比较热门的开源项目，都已经有非常多的分析文档了，我们可以站在前人的基础上，避免大量的重复投入。但需要注意的是，由于经验、水平、关注点等差异，不同的人分析的结论可能有差异，甚至有的是错误的，因此不能完全参照。一个比较好的方式就是多方对照，也就是说看很多篇分析文档，比较它们的内容共同点和差异点。</p></li><li><p>Demo 验证：如果有些技术点难以查到资料，自己又不确定，则可以真正去写 Demo 进行验证，通过打印一些日志或者调试，能清晰的理解具体的细节。例如，写一个简单的分配内存程序，然后通过日志和命令行（jmap、jstat、jstack 等）来查看 Java 虚拟机垃圾回收时的具体表现。</p></li></ul><h3 id="第四步：测试"><a href="#第四步：测试" class="headerlink" title="第四步：测试"></a>第四步：测试</h3><p>通常情况下，如果你真的准备在实际项目中使用某个开源项目的话，必须进行测试。有的同学可能会说，网上的分析和测试文档很多，直接找一篇看就可以了？如果只是自己学习和研究，这样做是可以的，因为构建完整的测试用例既需要耗费较多时间，又需要较多机器资源，如果每个项目都这么做的话，投入成本有点大；但如果是要在实践项目中使用，必须自己进行测试，因为网上搜的测试结果，不一定与自己的业务场景很契合，如果简单参考别人的测试结果，很可能会得出错误的结论。例如，开源系统的版本不同，测试结果可能差异较大。同样是 K-V 存储，别人测试的 value 是 128 字节，而你的场景 value 都达到了 128K 字节，两者的测试结果也差异很大，不能简单照搬。</p><p>测试阶段需要特别强调的一点就是：测试一定要在原理研究之后做，不能安装完成立马就测试！ 原因在于如果对系统不熟悉，很可能出现命令行、配置参数没用对，或者运行模式选择不对，导致没有根据业务的特点搭建正确的环境、没有设计合理的测试用例，从而使得最终的测试结果得出了错误结论，误导了设计决策。曾经有团队安装完成 MySQL 5.1 后就进行性能测试，测试结果出来让人大跌眼镜，经过定位才发现 innodb_buffer_pool_size 使用的是默认值 8M。</p><h3 id="第五步：源码研究"><a href="#第五步：源码研究" class="headerlink" title="第五步：源码研究"></a>第五步：源码研究</h3><p>源码研究的主要目的是学习原理背后的具体编码如何实现，通过学习这些技巧来提升我们自己的技术能力。例如 Redis 的 RDB 快照、Nginx 的多 Reactor 模型、Disruptor 如何使用 volatile 以及 CAS 来做无锁设计、Netty 的 Zero-Copy 等，这些技巧都很精巧，掌握后能够大大提升自己的编码能力。</p><p>通常情况下，不建议通读所有源码，因为想掌握每行代码的含义和作用还是非常耗费时间的，尤其是 MySQL、Nginx 这种规模的项目，即使是他们的开发人员，都不一定每个人都掌握了所有代码。带着明确目的去研究源码，做到有的放矢，才能事半功倍，这也是源码研究要放在最后的原因。</p><p>对于一些基础库，除了阅读源码外，还可以自己写个 Demo 调用基础库完成一些简单的功能，然后通过调试来看具体的调用栈，通过调用栈来理解基础库的处理逻辑和过程，这比单纯看代码去理解逻辑要高效一些。例如，下面是 Netty 4.1 版本的 telnet 服务器样例调试的堆栈，通过堆栈我们可以看到完整的调用栈：</p><p><img src="./4.png" alt=""></p><h2 id="时间分配"><a href="#时间分配" class="headerlink" title="时间分配"></a>时间分配</h2><p>前面介绍的“自顶向下”5 个步骤，完整执行下来需要花费较长时间，而时间又是大部分技术人员比较稀缺的资源。很多人在学习技术的时候都会反馈说时间不够，版本进度很紧，很难有大量的时间进行学习，但如果不学习感觉自己又很难提升？面对这种两难问题，具体该如何做呢？</p><p>通常情况下，以上 5 个步骤的前 3 个步骤，不管是已经成为架构师的技术人员，还是立志成为架构师的技术人员，在研究开源项目的时候都必不可少；第四步可以在准备采用开源项目的时候才实施，第五步可以根据你的时间来进行灵活安排。这里的“灵活安排”不是说省略不去做，而是在自己有一定时间和精力的时候做，因为只有这样才能真正理解和学到具体的技术。</p><p>如果感觉自己时间和精力不够，与其蜻蜓点水每个开源项目都去简单了解一下，还不如集中精力将一个开源项目研究通透，就算是每个季度只学习一个开源项目，积累几年后这个数量也是很客观的；而且一旦你将一个项目研究透以后，再去研究其他类似项目，你会发现自己学习的非常快，因为共性的部分你已经都掌握了，只需要掌握新项目差异的部分即可。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;高效学习开源项目的五大步骤！&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#高效学习开源项目的五大步骤！&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;高效学习开源项目的五大步骤！&quot;&gt;&lt;/a&gt;高效学习开源项目的五大步骤！&lt;/h1&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#高效学习开源
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="InfoQ" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/InfoQ/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原本大学微言-自性如何止于至善？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80-%E8%87%AA%E6%80%A7%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AD%A2%E4%BA%8E%E8%87%B3%E5%96%84%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/原本大学微言-自性如何止于至善？/</id>
    <published>2019-03-19T13:51:55.000Z</published>
    <updated>2019-06-08T02:57:06.038Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="自性如何止于“至善”？"><a href="#自性如何止于“至善”？" class="headerlink" title="自性如何止于“至善”？"></a>自性如何止于“至善”？</h1><p>既然人性的本来，本能自己具有自明其德，本自“至善”。为什么在起心动念，变成人的行为时，又有善恶对立，作用完全不同呢？这个问题，从儒家的观点来说，是因为人性的变易，主要是受后天环境的影响，也就是孔子所说的“性相近也，习相远也”。换言之，天生人性，本来是个个良善的，只是受后天的影响，受生理的环境的种种影响，由习气的污染而变成善恶混浊的习惯。所以学问之道，便是要随时随处洗炼自性所受污染的习气，使它重新返还到“明德”、“止于至善”的境界。</p><p>那么，怎样才能使自性返还到“止于至善”的境界呢？那只有利用自性本自具有的“能知之性”的功用，随时反省存察，了了明白，处理每一个起心动念，每一桩行为的善、恶，分别加以洗炼，使它还归于纯净“明德”的本相。所以在言辞表达上，又把“性自明净”的知性作用，以逻辑的理念，叫它作“<strong>能知</strong>”。再把这个知性，用在起心动念，向外对人对事对物的分别作用上，叫它作“<strong>所知</strong>”。</p><p>例如：人性自出生为婴儿，直到老死，饿了知道要吃，冷了知道要避寒取暖，看到好看的、美丽的，想要取为己有，不好的、厌恶的，想要赶快抛弃。那都是天然“知性”的“能知”的作用。不过，其中又有不同的分别。知道饱、暖、饥、寒、好、恶的，是由天然“能知之性”的感觉部分所反应而知的，所以也可以叫做“<strong>感知</strong>”或“<strong>感觉</strong>”。在佛学的名词，叫做“<strong>触受</strong>”。但知道这个好吃不好吃，这个可要不可要，这样能不能要，该不该要，那就属于“能知之性”生起“所知”的分别作用，这个作用，叫它是“<strong>知觉</strong>”。知觉与思维、思想有密切关联，随时不可或分。当知觉的作用要仔细分别、追寻、分析、归纳、回忆、构想时，又别名叫它是<strong>思想、思维</strong>，等等。</p><p>但无论“能知”或“所知”，从《大学》本书的名词来讲，都属于能自明其德的“明德”自性的起用。如果明了“明德自性”，它是本自“寂然不动，感而遂通”。那所谓“能知”与“所知”，也只是“明德”起用的波动而已。摄用归体，“知性”也并无另有一个自性的存在。譬如波澄浪静、水源清澈，原本就是“止于至善”，这样才是“知本”，这样才是“知之至也”。</p><p>但是，在一般人而言，从有生命以来，始终是被“所知”的分别作用牵引波动，并无片刻安宁。从少到老，收集累积“所知”的“习气”，便形成了“意”。也可叫它是“意识”。然后，又自分不清楚，认为“意”便是“知性”。其实，“意”是“知性”的“所知”累积而形成。“知性”收集累积成“意”以后，譬如银幕上的演员与幕景，能够分别演出音容笑貌、悲欢离合等情节，如幻如真。事实上，这些情节变化，都是幕后的一盘磁带的播出而已。所谓磁带，就犹如”意“。银幕上的种种人物活动，犹如”所知“的种种投影。</p><h1 id="《四六、天秤不自作低昂·刘邦、李渊、朱元璋的老实话》"><a href="#《四六、天秤不自作低昂·刘邦、李渊、朱元璋的老实话》" class="headerlink" title="《四六、天秤不自作低昂·刘邦、李渊、朱元璋的老实话》"></a>《四六、天秤不自作低昂·刘邦、李渊、朱元璋的老实话》</h1><p>古人说：“<strong>人间莫若修行好</strong>，世上无如吃饭难。”又说：“美人卖笑千金易，壮士穷途一饭难。”俗话说的“一钱迫死英雄汉”，“人是衣服马是鞍，金钱就是英雄胆”，等等，都是很平实坦白地说明“食”和“货”，确是人类基本需求、不可或少的东西。但从人类文化的人生哲学角度来讲，“名、利、财、货”，“富贵功名”，“权位金钱”，都只是在生存、生活上，一时一地的应用条件而已。它的本身，只能作为临时临事所需要支配的机制，根本上，它都非你之所有，只是一时一处归于你之所属，偶尔拥有支配它的权利而已，并非究竟是归于你的所有。因为你的生命也和“功名富贵”那些现象一样，只是暂时偶然的存在，并非永恒不变的永生。可惜那些大如开国的帝王们，小如一个平民老百姓，大都不明白“货悖而入者，亦悖而出”的因果法则，都以为那是我所取得的，而且千秋万代都应该统属于我之所有。<strong>谁知恰恰相反，翻而变成后世说故事的话柄，惹得人们的悲欢感叹而已。如果能够在这个利害关头，看得破，想得开，拿得稳，放得下的，就必须先要有“知止而后有定”，乃至于“虑而后能得”的平素涵养功夫。尤其对于“物格”、“知至”的道理，是关于“内明”、“外用”的锁钥，更须明白，然后才能起用在“亲民”的大用上，完成“诚意、正心、修身、齐家、治国、平天下”的功德。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;自性如何止于“至善”？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#自性如何止于“至善”？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;自性如何止于“至善”？&quot;&gt;&lt;/a&gt;自性如何止于“至善”？&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;既然人性的本来，本能自己具有自明其德，本自“至善”。为什么在起心动念
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="原本大学微言" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-因彼妄见，有妄习生，因此分开内分外分</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%9B%A0%E5%BD%BC%E5%A6%84%E8%A7%81%EF%BC%8C%E6%9C%89%E5%A6%84%E4%B9%A0%E7%94%9F%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E6%AD%A4%E5%88%86%E5%BC%80%E5%86%85%E5%88%86%E5%A4%96%E5%88%86/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-因彼妄见，有妄习生，因此分开内分外分/</id>
    <published>2019-03-10T14:55:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-10T15:18:46.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了"><a href="#南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了" class="headerlink" title="南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了"></a>南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了</h1><h2 id="《如何修正佛法》"><a href="#《如何修正佛法》" class="headerlink" title="《如何修正佛法》"></a>《如何修正佛法》</h2><p>有些大思想家、大哲学家，不能成佛，因为生生世世爱好搞思想，永远搞下去，要好多劫才可以转回来。佛并没有说这样不对，而是可怜他们，被思想学识这个东西困住了，永远在那里转。但是他们不会到下三界里去，如《楞严经》所讲：纯想即飞，纯情即堕。搞思想的人是向上走，如果是被情欲牵着走的人，就会往下堕。</p><p>所以我常说，许多读书的知识分子，夫妇间及家庭间，常常处得不太好，都是因为太过于向思想上面发展的缘故。佛经上讲几分情、几分想，会堕落生在何处。照此说来，一切生物乃至植物，也都是有执著的。</p><h2 id="《楞严大义今释》"><a href="#《楞严大义今释》" class="headerlink" title="《楞严大义今释》"></a>《楞严大义今释》</h2><p><strong>【佛告阿难。一切众生实本真净。因彼妄见，有妄习生。因此分开内分外分。】</strong><br>佛说：“一切众生，自性本体，本来实在都是清净的真如。因为妄心动生知见，才发生有虚妄习气的作用。因此就分成有内分外分的现象。</p><p><strong>【阿难。内分即是众生分内。因诸爱染，发起妄情。情积不休，能生爱水。是故众生，心忆珍羞，口中水出。心忆前人，或怜或恨，目中泪盈。贪求财宝，心发爱涎，举体光润。心著行淫，男女二根，自然流液。阿难。诸爱虽别，流结是同。润湿不升，自然从坠。此名内分。】</strong><br>所谓内分：就是众生的分内之事。由于爱染一切，发生妄有的情意。情意累积不休，能够产生内在的爱水。（犹如现代医学所说的内分泌作用）。所以众生们，心里忆想珍馐妙味，就会流出口水。心里忆想某一个人，或怜或恨，就会眼泪盈眶。如果贪恋追求财富，心里就发生一种爱涎，久久使身体光润。心里坚想淫欲，男女二根，自然流出液体。爱的心理，虽然有各种差别，却同是业力之流，连绵不断所致。心中之结，同样地无法开解。<strong>内在被爱水润湿，始终不能升华。</strong> 愈陷愈深，自然从此堕落，这就叫做内分。</p><p><strong>【阿难。外分即是众生分外。因诸渴仰，发明虚想。想积不休能生胜气。是故众生，心持禁戒，举身轻清。心持咒印，顾盻雄毅。心欲生天，梦想飞举。心存佛国，圣境冥现。事善知识，自轻身命。阿难。诸想虽别，轻举是同。飞动不沉，自然超越。此名外分。】</strong><br>所谓外分：就是众生的分外之事。因为追求一切外物与外务，发生虚妄的想念。想念累积不休，就能够产生胜气（犹如现代物理学所说的原子电子的放射作用）。所以众生们，心里严守清净的戒律，全身都会轻安清快。心里信仰坚定，专一信仰某一形而上的一尊，或咒印，就会顾盼自豪，有毅然出众的气概。心里要想生天，梦里就觉得自己在飞升远举。心里存念佛国，圣境就会突然出现。一心事奉善知识，就会自轻其身体与生命。一切想念的心理，虽然不同，但是妄想的功能，却同是轻清上升的（所以现代心理学认为思想是脑神经的波动作用）。想念继续不止，向上飞动不下沉，自然有超越的知觉发生，所以叫做外分。</p><p>【阿难。一切世间生死相续。生从顺习。死从变流。临命终时，未舍暖触，一生善恶俱时顿现，死逆生顺，二习相交。</p><ul><li>纯想即飞，必生天上。</li><li>若飞心中，兼福兼慧，及与净愿，自然心开，见十方佛，一切净土，随愿往生。</li><li>情少想多，轻举非远。即为飞仙，大力鬼王、飞行夜叉、地行罗刹、游于四天，所去无碍。其中若有善愿善心，护持我法。或护禁戒，随持戒人。或护神咒，随持咒者。或护禅定，保绥法忍。是等亲住如来座下。</li><li>情想均等，不飞不坠，生于人间。想明斯聪。情幽斯钝。</li><li>情多想少，流入横生，重为毛群，轻为羽族。</li><li>七情三想，沉下水轮，生于火际，受气猛火，身为饿鬼，常被焚烧，水能害己，无食无饮，经百千劫。</li><li>九情一想，下洞火轮，身入风火二交过地，轻生有间，重生无间，二种地狱。</li><li>纯情即沉，入阿鼻狱。</li><li>若沉心中，有谤大乘，毁佛禁戒，诳妄说法，虚贪信施，滥膺恭敬，五逆十重，更生十方阿鼻地狱。</li></ul><p>循造恶业，虽则自招。众同分中，兼有元地。】</p><p>佛说：“一切世间的生死相续，生从习惯性的顺路而来，死从变化之流而灭亡。当生命将要终了时，这个生命还未完全舍灭了暖气的感触，那时一生的善恶行为，在意识境象中，就会一起显现。死逆生顺，两种习气，互相交战。</p><ul><li>如果纯粹落在思想中的生命，神识就会上升，必定生于天上（此处所谓天，也就是代表上升的界说。）</li><li>如果只有心中的升华意境，一生兼有福德与智慧，以及具有净愿的，自然心境开豁，可以见到十方佛的境界，便可随愿往生任何一个佛国的净土。</li><li>如果是情少想多，即合轻举，也不会很高远的。就会成为鬼仙，大力鬼王，飞行夜叉，地行罗刹等，仍然游行于日月所照临的天下，所去都无障碍。其中若是有人曾发善愿，善心护持佛法戒律神咒禅定等，便能亲往如来的座下。</li><li>情想平均的，不飞也不坠，就生在人间。于是思想清明的，就是聪明的人。情意幽郁的，就是愚钝的人。</li><li>情多想少，就流入畜生，重为毛群。轻为羽族。</li><li>七分情，三分想，就沉下到水轮，生在火边，受猛火炙烤。或身为饿鬼，常被焚烧。同时水也能够伤害它。而且没有饮食，如此要经历百千劫的时间。（例如深海水中的庞大生物等）</li><li>九分情，一分想，会下洞火轮，身入风火二交过地。轻的生在有间地狱，重的生在无间地狱。</li><li>至于纯情无想的，便即沉入阿鼻地狱（所谓永堕泥犁，不得转生）。</li><li>如果在沉心之中，有诽谤大乘，诬毁佛的禁戒，以诳妄而演说佛法，虚贪别人的信施，滥得他人的恭敬，乃至犯了五逆，十重，就会更番生于十方阿鼻地狱。</li></ul><p>这些所造恶业，虽然说都是自作自受，在共同的业力果报当中，各自兼有它的原因和境地。也都是众生自心所造的业力，由自己感召而形成的。”（此处说明地狱、饿鬼、畜生等业力果报的各种情形，研读原经即知。）</p><p>【如是恶业，本自发明。非从天降。亦非地出。亦非人与。自妄所招，还自来受。菩提心中，皆为浮虚妄想凝结。】<br>佛说：“这些恶业所形成的果报，都是自性中所起的业力作用。既不从天而降，也不是从地而出，亦不是他人所授予。完全是根于自己妄心所招引，也由自己去感受。假使能够证得菩提正觉，这此妄缘，都成为一种虚浮不实的幻象，才知道都是由妄想凝结所形成。“（倘若还未澈悟证得菩提正觉，明见真心自性，尽管人们不相信地狱报应之说，果报来时，还须自受。不妨细心观察现实世间的事，就可以知其大半了。）</p><h2 id="《我说参同契》"><a href="#《我说参同契》" class="headerlink" title="《我说参同契》"></a>《我说参同契》</h2><p>现在我们讲到性跟欲，佛学到中国来也引用了性与情的关系，在《楞严经》中提到，“纯想即飞，纯情即坠”，一个人思想越多，思想心理向上升，老年人睡不着，因为头脑虚幻想多啦。“纯情即坠”，年轻人跟着情欲跑，思想没有那么高，所以读书很笨；读书聪明的孩子，情的力量差一点。情多想少，或者情少想多在六道轮回就分开了，譬如说变畜生的人，情多，想比较少，下了地狱都是情多，脑子不灵光。这是顺便讲到《楞严经》上这两个字。</p><p><strong>“其初乾中之金，变而成坎，便是性转为情。一转则无所不转，轮回颠倒，只在目前，所谓顺去生人生物也。”</strong> 这本书的注释者朱云阳真人是清代一位有成就的道家，清代是我们的近代，已经儒、释、道三家合了，那真是三家一贯啊！“其初乾中之金”，乾卦代表宇宙本体，金是宇宙本体那个先天之性能，在我们身体上当然是大家都一样，性是同体的。我们这个生命大家同体，中国人不讲那么多的哲学名辞，我们都是天生的，一个天就代表了。天生下来我们这个命是乾卦，上下二爻变了，中爻不动，不动就是中间的中心没有动过，外面变了。一变成坎卦，坎为水。它这一变为坎，就是后天“性转为情”，已经由性转变为纯情了。这个情是性变来的，情还不是坏东西，情加上妄念就不行了。妄念一个笼统名称叫做欲，情加上欲望就变了，这“一转则无所不转”，就是我们所讲的堕落，“轮回颠倒”，跳不出去了。</p><p>轮回颠倒，统统受后天的精神魂魄所支配，佛家叫做色，色的力量属于四大。譬如我们性想静，想清高，但清高不来，你非吃非穿不可，跳不出这个物质约束。我们思想可以超越物质，可是身体就做不到，本来生命这个功能应该做到，但是我们人做不到。道家认为绝对可以做到，是我们自己没有把它凝固拢来，没有“还丹”。这个道理禅宗云门祖师就说过，“我有一宝，秘在形山”，我们大家都受形体所限。<strong>所以《西游记》那个孙悟空，被佛的手掌心一翻就把他压在里头，叫做五指山，就是五大把他压住了。孙悟空在里头没有办法，把头伸出来，这个头脑还灵光，就是跳不出来。我们思想灵光，但跳不出这个肉体。孙悟空后来碰到唐僧，他说：“师父你救我!”“我怎么救你啊猴子?” 他说：“山顶最高处有一个符咒，观音菩萨贴在那里的，只要把那一张撕掉，我就跳出来了!”唐僧爬到山顶一看，原来是六字大明咒“嗡嘛呢叭咪吽”，这样一撕，孙悟空“咚” 一下跳出来了。哈！这个是修法啊！怎么跳出来呢？行善。</strong></p><p><strong>现在我们在这个里头，就是这一转很严重，所谓“性转为情，一转则无所不转，轮回颠倒，只在目前，所谓顺去生人生物也”。顺这个路线就是人的生命，也可以说“顺去生人”。坎卦在下面一动，我们人欲一动，性欲就动了。这个“顺去生人”，就是向下走，向下流，以此生生不已。</strong></p><p>“今者，仍取坎中真金，还而归乾，便是情返为性。”所谓取坎填离，坎卦中爻这一阳，这一点真阳生命的本源，拿来填满离卦。离中虚，现在把先天一炁的坎卦中一阳，取代离中的阴，“便是情返为性”。“一返则无所不返”，所以说九转还丹。“坚固圆常，顿超无漏”，这个“无漏”是普通道家一个名称，后来佛家也用。<strong>漏丹就是这个漏，男女情欲而漏掉这个生命，也就是肉体这个命的根漏了。其实眼、耳、 鼻、舌、身、意六根都在漏，无漏是全体无漏。证到了无漏，道家有个名称叫做“无缝塔”，这个身体变成没有缝的塔了，尤其是北派道家丘长春很喜欢用这个名辞。佛家叫做无漏之果位，即阿罗汉果位，“所谓逆来成圣成仙也”，倒转来走才成仙成圣。</strong></p><p><strong>婴儿生下来，据古人相传，这个时候顶门上窍没有封闭，他的神还与天地相通。上面一封掉，婴儿才开始说话，那就是后天生命的开始。上窍一闭，下窍就开，就向下走了，人就慢慢长大，所谓情窦初开，男女的情欲就慢慢来了。上面一闭，生命向下面走，尤其这个世界的生命，都从男女两性的下体延续下去的，生生不已。所以修道的人，要修到把开了的下窍重新关闭，从海底窍开始，炼精化气，炼气化神。到了炼气化神时，上窍开了，修密宗的叫做开顶。所以“上闭则称有”，上面一封掉，开始了我们后天的生命。修道是“下闭则称无”，下面关闭了，精气神不漏，不向下走了，叫做“无”。不是没有，而是空灵了，还归于空无。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：被情欲牵着走不能自拔的人，就会去这些地方了&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-久而敬之</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%B9%85%E8%80%8C%E6%95%AC%E4%B9%8B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-久而敬之/</id>
    <published>2019-03-10T14:55:05.000Z</published>
    <updated>2019-04-25T13:43:56.565Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字"><a href="#南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字" class="headerlink" title="南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字"></a>南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字</h1><ol><li><a href="#南怀瑾老师许多朋友之间处不好甚至疏远反目因为没有做到这四个字">南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字</a><ol><li><a href="#论语别裁">《论语别裁》</a></li><li><a href="#孔子和他的弟子们">《孔子和他的弟子们》</a></li><li><a href="#列子臆说">《列子臆说》</a></li><li><a href="#药师经的济世观">《药师经的济世观》</a></li></ol></li></ol><h2 id="《论语别裁》"><a href="#《论语别裁》" class="headerlink" title="《论语别裁》"></a>《论语别裁》</h2><p>“子曰：晏平仲善与人交，久而敬之。”晏平仲，齐国人，曾任宰相，年纪比孔子大一点，但与孔子同时。孔子到齐国所以不得志，就是小矮子不让他去，齐国本来想请孔子去，小矮子告诉齐王：“你能有这度量，可以请他来吗？”这个话皇帝一听，心里有数了，就不敢请孔子去。但是孔子对于晏子很佩服。他说这个人作朋友了不起，历史上有他的专门著作——《晏氏春秋》。晏子是大政治家，可说是孔子前辈，年龄虽然差不多，但比孔子出道早。</p><p>《古文观止》上有一篇，辑自《史记·管晏列传》，提到晏子的车夫，一天回家时，太太要求离婚。车夫问什么原因，他的太太说，我今天在门缝中看到你驾车载晏子经过门口，晏子那么矮，做了宰相，名震诸侯，还是简朴无华，自居人下的样子。而你身高八尺，只是他的仆役，却显得意气扬扬、自足自满的样子。你竟是这样没有出息，不长进的人，所以我要离婚。</p><p>晏子的车夫听了这番话，就马上改过，力学谦卑，第二天驾车都变了。晏子看见他突然一反常态，样子变了，觉得奇怪，问明了原因，晏子就培养他，从此立志读书，后来官拜大夫。从这个故事可知晏子有他了不起的地方，孔子尤其佩服他这个人对于交朋友的态度。他不大容易与人交朋友，如果交了一个朋友，就全始全终。</p><p>我们都有朋友，但全始全终的很少，所以古人说：“相识满天下，知心能几人？”到处点头都是朋友，但不相干。晏子对朋友能全始全终，“久而敬之”，交情越久，他对人越恭敬有礼，别人对他也越敬重；交朋友之道，最重要的就是这四个字——“久而敬之”。我们看到许多朋友之间会搞不好，都是因为久而不敬的关系；初交很客气，三杯酒下肚，什么都来了，最后成为冤家。</p><p>讲到这里，我们想到中国人的夫妇之道——“相敬如宾”——宾是客人，对于客人无论如何带几分客气，如果家人正在吵架，突然来了客人，一定暂行停战，先招待客人，也许脸上的怒意没有完全去掉，但对客人一定客气有礼。夫妇之间，在最初谈恋爱时，西门町电影院门口等了两小时，肚子里冒火，对方来了，还是笑脸迎上去，并且表示再等两小时也没关系。如果结了婚，再这样等两小时，不骂一顿才怪！因为是夫妇了嘛！所以夫妇之间，永远保持谈恋爱时的态度——相敬如宾，感情一定好。不但夫妇如此，朋友也如此。扩而大之，长官对于部下，部下对于长官，也是这个道理。</p><p>这个“敬”的作用是什么？好像公共汽车后面八个字的安全标记：“保持距离，以策安全。”少碰为妙。普通人交朋友，恰恰与晏平仲相反，时间久了，好朋友变成冤家，这对五伦中的友道，实在有亏。尤其是我们这一代青年，对任何人都不大相信，友道根本上已成了问题，必须急图匡正。以便维系“久而敬之”的交友原则。</p><hr><p>即使没有兄弟，朋友就是兄弟，朋友同学们相处融洽，无异亲的兄弟。但交朋友要敬而无失。孔子也曾说的“久而敬之”这句话，就是交朋友的大原则。朋友交得越久，越亲近了，就要越诚敬。相互间要保持一段恰当的距离，同时相处时要尽量避免过失，这样一来，到处都是好朋友、亲兄弟，那怕没有兄弟？不但个人关系如此，领导部下同事，也是同样的道理。</p><h2 id="《孔子和他的弟子们》"><a href="#《孔子和他的弟子们》" class="headerlink" title="《孔子和他的弟子们》"></a>《孔子和他的弟子们》</h2><p>的确，交友之道实在很难，太亲近、太熟识了，自然会变得随便，俗语所谓的熟不知礼，就是这个意思。由于熟不知礼，太过随便，日久便会互生怨怼，反而变成生疏了。所以古人由经验中得来的教训，便很感慨地说“虎生犹可近，人熟不堪亲”，也就是这个意思。</p><p>此外，有如清人张问陶的诗说：“事能容俗犹嫌傲，交为通财渐不亲。”又如俗语说的“仁义不交财，交财不仁义”，“交为直言亲转疏”等等，也都是从经验中得来的教训。人与人之间，为什么会如此？最基本的原因，因为人的心理作用犹如物理一样，挤凑得太紧，就会产生相反的推排力。因此要在彼此之间保持相当的限度和距离，以维系永恒的感情，这便是礼，也就是敬的作用和好处。</p><p>所以我们处朋友之间，如能学到晏子那样，彼此相交愈久愈恭敬，交情自然就会长久了。孔门弟子子游也说：“朋友数，斯疏矣。”这也同样是教人在朋友间相处不可以太过亲密，更不可以有太多的要求。</p><p>其实，推而广之，岂但交友之道如此，就如夫妇之间许多的事故，也无非太过亲密，才会发生反作用的。所以古礼教人处夫妇之道，也要相敬如宾。宾，就是客，也就是朋友的意思。一个人如深知此中的利弊，实在会觉得可怕！不过，如能渐渐从学养上做到一个“敬”字，又会觉得有无限的机趣，才真能体会到人生处世，确是最高的艺术。</p><h2 id="《列子臆说》"><a href="#《列子臆说》" class="headerlink" title="《列子臆说》"></a>《列子臆说》</h2><p>说到“善于交者”的问题，善交很难。孔子在《论语》里提到齐国名宰相晏子。晏子名叫晏婴，是有名的矮子，高不满三尺。所以出使楚国时，楚国故意侮辱他，开了一个狗门，要他进来。他就站在外面不进来。他说“使狗国者，从狗门入”，如果我要到狗国去做大使，我当然走狗门啊，不晓得你这个国家是狗国还是人国。楚国人没有办法，只好打开大门。</p><p>晏婴跟孔子交情很会，《论语》里有一句话，“晏平仲善与人交，久而敬之”。我们普通读《四书》，读到“善与人交”，就是交朋友要像晏平仲一样，很难得，够朋友。</p><p>下面四个字最难，“久而敬之”，跟他做朋友越长久，越发现他的长处，对他越起恭敬心。恭敬心很难，朋友交久了以后，等于男女两个人恋爱时，彼此客气得要命，彼此能够原谅，明明知道他是错误的，也觉得很可爱；结了婚以后，明明是长处、很可爱的地方，反而非常讨厌。这个就不是“善与人交，久而敬之”了。时间越长久，越能够起恭敬，这个“敬”字还不仅指恭敬，而是越好，这个太难了。所以以孔子的经验，只有晏子能够做到这样，这是讲善交的问题。</p><p>另外，历史上记载，本来齐景公准备请孔子到齐国去，把政权交给他，但是晏子反对，给齐景公讲了一句话，齐景公就不请孔子来了。看起来好像晏子对孔子很不好，仔细研究啊，这就是孔子最佩服他的地方。因为当时齐国已经很乱，孔子如果到了齐国，后果不堪设想，恐怕自己和学生弟子们的命都会送在齐国。所以晏子为了爱护他的领袖，也爱护孔子这个朋友，他宁可让邀请孔子这件事情办不成功。从历史的角度看，就发现晏子的了不起，这就是所谓的善交。</p><p>一个真正善于交朋友的人，并没有一个目的要善交，要做到对每一个朋友好，或者对某个朋友好，有这个观念已经做不好了。如果故意要善交，有此存心，一定做不好。我们读古书，“兄友弟恭”，兄弟、朋友之间要友爱，真正的好，真正的爱；如果为了学佛学道，或者讲道德，才对兄弟朋友特别好，已经不对了，是假的了，做不好的，要是自然天性才行。</p><h2 id="《药师经的济世观》"><a href="#《药师经的济世观》" class="headerlink" title="《药师经的济世观》"></a>《药师经的济世观》</h2><p>“常遇善友”这可难了，经常碰到、交到善知识的朋友。我们在座有年纪轻的、年纪大的，想想看，自己在社会上一辈子交到几个好朋友？半个都没有，包括你的丈夫、妻子在内，都不是真正知己朋友。人生得一知己，死而无憾，所以中国文化始终标榜管仲、鲍叔牙，那是知己；像孔子与晏婴二人也是知己，孔子赞叹齐国矮子宰相晏婴说：“晏平仲善与人交，久而敬之”，与他作朋友久了，愈觉他可爱，愈对他恭敬，这就难了。所以，社会上到哪里找一个善友？好朋友变成冤家的太多了。学佛修道，出世法中的善友更难了。善友帮助你向上，不会引你堕落，更不会破坏你向道业的路上走。在这个世界上，我看恶知识、恶友非常多喔！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到这四个字&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：许多朋友之间处不好甚至疏远反目，因为没有做到
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BF%AE%E8%A1%8C%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E6%88%92%E6%B7%AB%E6%A0%B9%EF%BC%8C%E5%88%B0%E5%A4%B4%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%AC%BA%E6%AC%BA%E4%BA%BA%E4%B8%80%E5%9C%BA%E7%A9%BA/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空/</id>
    <published>2019-03-10T14:37:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-10T14:45:37.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空"><a href="#南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空" class="headerlink" title="南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空"></a>南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空</h1><h2 id="《如何修证佛法》《楞严大义今释》《戒律学原理摭言》"><a href="#《如何修证佛法》《楞严大义今释》《戒律学原理摭言》" class="headerlink" title="《如何修证佛法》《楞严大义今释》《戒律学原理摭言》"></a>《如何修证佛法》《楞严大义今释》《戒律学原理摭言》</h2><p><strong>《楞严经》卷六佛告阿难：“若不断淫修禅定者，如蒸砂石，欲成其饭，经百千劫只名热砂，何以故，此非饭本，砂石成故。”</strong> 所以修行若淫根不断，如蒸砂成饭。这个根是什么根？过去杭州有一个和尚，是个很有名的法师，人家说他的淫根断了的，看到在家女或尼姑，就和她们抱在一起，大家也不在乎。因为他为了修道，自己硬拿剪刀把生殖器剪了。这怎么是淫根断了呢？淫根不是指这个，淫根是心理，这和尚比谁都犯戒，这很严重，他因为自己生理部分一剪，就这样乱来，一天到晚在犯淫戒——意淫。<strong>所谓淫根这个根，是指意识。意识上有性的欲念以后，就有各种漏丹的后果。一般这个漏，只是指身漏。实际上，六根都在漏。要把这个欲念完全净化了，才能得定。压制不是断，像那个和尚也不是断，那个根仍然存在。但真要断淫根，一定要到四禅定才能够断。</strong></p><p><strong>《楞严经》原文：【佛告阿难。汝常闻我毗奈耶中，宣说修行三决定义。所谓摄心为戒。因戒生定。因定发慧。是则名为三无漏学。阿难。云何摄心我名为戒。】</strong></p><p>佛说:“你不是经常听我讲说修行所依持的戒律吗?我常说修行的入门基本要点，有三个决定不易的程序:首先要守戒。因戒可以生定。因定可以发慧。这是达成无漏果位的三无漏学。何以称摄伏妄心为戒呢？</p><p>【若诸世界六道众生，其心不淫，则不随其生死相续。】<br>如果这个世界上的六道众生(天、人、魔、畜生、饿鬼、地狱)，他们的心里根本没有淫根，自然就不跟着生死之流去连续不断地轮转。</p><p>【汝修三昧，本出尘劳。淫心不除，尘不可出。纵有多智，禅定现前。如不断淫，必落魔道。上品魔王、中品魔民、下品魔女、彼等诸魔，亦有徒众。各各自谓成无上道。】<br>你要修习定慧等持的正三昧，本来是要求出离尘劳世间。如果淫心不除，根本就不能出离尘劳之累。即使有很渊博的世间知识，或者得到少许的禅定境界，如果不断淫根，必定堕落在魔道之中，与群魔为伍。他们也有很多信徒，也都自称已经成就了无上大道。</p><p>【我灭度后末法之中，多此魔民，炽盛世间，广行贪淫，为善知识，令诸众生落爱见坑失菩提路。】<br>我去世以后，末法时期之中，将有很多魔民，盛行在世间，广作贪淫的行为。并且还自任善知识去教化他人，使诸多众生，堕落在爱欲第一的主观深坑里，丧失正觉的道路。</p><p>【汝教世人修三摩地，先断心淫是名如来先佛世尊，第一决定清净明诲。】<br>你将来教导世人修学定慧等持的正三昧，必须要先断心里的淫根，这就是过去诸佛世尊所建立的第一个具有的决定性清净教化。</p><p>【是故阿难。若不断淫修禅定者，如蒸砂石，欲其成饭，经百千劫只名热砂。何以故？此非饭本，砂石成故。】<br>如果不除淫欲而修习禅定，犹如蒸煮砂石，想把它变成香饭，即使经过百千劫的时间，也只能成为热砂。因为砂石根本永远做不成米饭。</p><p>【汝以淫身，求佛妙果。纵得妙悟，皆是淫根。根本成淫，轮转三涂，必不能出。】<br>如果以淫欲之身来求证佛果，即使稍有所悟，也都是淫根。根本基于淫欲所发拙，始终还在三涂(畜生、饿鬼、地狱)中轮转不休，必定不能超越。</p><p>【如来涅槃，何路修证。必使淫机身心俱断，断性亦无，于佛菩提斯可希冀。】<br>要求圆满达成佛果的寂灭境界，必定要使身心淫机之根完全断除，最后连压制断除的心念也化为乌有。然后对于佛的正觉大道，才有望证得。</p><p>【如我此说，名为佛说。不如此说，即波旬说。】<br>和我这样说法相同的，便是真正的佛说。不是这样说的，就是魔的说法。</p><p>所以人和物理世界中的一切众生一样，这个生命来源最大的反复根源，就是情和欲。换言之，它所突出的行为，除了饮食之外，就是淫欲，也就是现在人们统称的男女两性之间的“性欲”。欲和爱，欲和情，看来是本有生命中最平常、最自然的作用。但无论在宗教、哲学、科学，甚至是任何学术上，如果深入探讨，始终是无法彻底了解它的究竟。至少到现在这个时代为止，确是如此。由绝欲，了欲，转化欲乐到达升华超脱的境地，那是何等的难题，也是最难完工交卷的答案。</p><p>但世尊在建立规定出家比丘和比丘尼的戒律上，第一条便是“戒淫”。它的原理，在佛说《楞严经》中有很扼要明显的定论，如上所说：“若不断淫，修禅定者，如蒸沙石，欲成其饭，经百千劫，只名热沙。”“汝修三昧，本出尘劳，淫心不除，纵有多智禅定现前，如不断淫，必落魔道。”这很明显地说，要修戒、定、慧而求证出离物欲世间的第一功课，即须先离“淫欲”。至于它和世间伦理行为的善恶问题上，则是第二义中的事，在别的经论上，都有说到，不必具论。<strong>但佛说的淫根，在于心意识，并非指人生理上的器官，生殖器官只是身根之一而已。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：修行若不戒淫根，到头来自欺欺人一场空&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾老师：修行若不戒淫根，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E7%BB%8F%E5%B8%B8%E5%9C%A8%E8%BF%99%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E7%8A%B6%E5%86%B5%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%BF%BB%E6%9D%A5%E8%A6%86%E5%8E%BB%E3%80%81%E6%91%87%E6%91%86%E4%B8%8D%E5%AE%9A/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定/</id>
    <published>2019-03-10T11:27:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-10T12:16:01.311Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定"><a href="#南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定" class="headerlink" title="南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定"></a>南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定</h1><h2 id="《孟子与离娄》"><a href="#《孟子与离娄》" class="headerlink" title="《孟子与离娄》"></a>《孟子与离娄》</h2><p>孟子说：“自暴者，不可与有言也；自弃者，不可与有为也。”这里又开始了一个高潮。在我们后世大家都知道一句成语“自暴自弃”，这四个字就是从《孟子》来的。现在我们看孟子对“自暴自弃”是怎么个讲法。</p><p>这个文字，我想同学们一看都懂了，严格解释很麻烦的，因为这是韵文，有韵律。<strong>我们可以这么解释，自暴的人，就是我慢，有偏见，刚愎自用；我见很强的人“不可与有言”，不可以同他讲话提意见，其实也就是同他无话可说的意思。</strong> 不过，这样解释不一定对，也不能说不对。到底应该怎么解释？值得讨论。<strong>再说“自弃”，就是有很强烈自卑感的一种人。常常听到年轻人讲，老师啊，我是没有希望的我不行了，我是白痴啊；或讲我是笨蛋啊，我永远没办法。这些都是“自弃”的话，不过这些还算是客气话，真正“自弃”的人，有些是灰心到极点，想走自杀的路，结束自己的生命。像这种人，“不可与有为也”，照文字解释，是没有办法与他共事。</strong> 是不是真的应该这样解释？也是问题。关于这些，我们必须先看下文。</p><p><strong>“言非礼义，谓之自暴”，说话不合礼义，就是“自暴”。</strong> 孟子有个注解，一个人的言论，就代表了他的思想。从哲学的立场来讲。言语是表达到外面的思想；换言之，一个人的思想，就是没有发表的语言。所以思想是在里头的言语，譬如我们说，有个人一天到晚不讲话；如果拿禅宗祖师一句话形容，就是四个字——“其声如雷”。他一天到晚自己跟自己对话，打雷一样，大声得不得了。因为他在里头自问自答，自己发脾气，自己开玩笑，自己后悔；如果他自己跟自己真不讲话了，这个人连思想也没有了。世上只有两个人不讲话，一个躺在殡仪馆，一个还躺在妈妈肚子里。其他凡是生命，没有不讲话的，凡是生命就有思想。</p><p>所以中国人有句老话：“要知心腹事，但听口中言”，要晓得这个人的思想啊，你只要听他嘴里的话就知道了。不过人的嘴巴有时候跟头脑两样，常常头脑转得快，嘴巴来得慢，手写更慢。我想大家都有这个经验。如果一个人把每一分钟的思想字字都记出来，起码得好几张稿纸。有人常常因为思想来得太快，来不及写，自己也讨厌，恨不得能慢一点想；结果稿子不写了，反正跟不上，算了。</p><p>当然，最好一个字都不漏，那是真正的工夫了，这要真正的定力。我们测验自己一下，打坐做工夫的人更要注意，自己一天之中都在想，我假设问你，你早上醒来第一个念头想什么？一定记不得，恐怕刚刚进门的时候你的念头想什么也记不得了。所以真正的修养定力都要弄清楚。尤其是学佛的朋友们要注意，修道学佛，你以为打坐很舒服，半天没有想，以为这个叫定，哼！你这个定力也属于“自暴”与“自弃”的范围，就有这样严重。所以自暴自弃的范围是很广的。</p><p>因此孟子说：“言非礼义，谓之自暴”，一个人的言语思想如果不纯正，不合于“礼义”，没有逻辑，就叫做“自暴”。这里头有个问题了，什么叫“礼”？什么叫“义”？你们诸位年轻同学，对不住，我要向你们吹牛了。我看过老一辈子读线装书出身的，那个装模作样之讨厌，他言必“礼义”，已经中了“书毒”，是中了四书五经毒的模样了。所以我们同学们都骂：假道学！其实四书五经不是这样的啊！那是书发了霉，霉被他吸进去了，他中的是这个毒。这不是真正的“礼”和“义”。 </p><p>所以“礼”、“义”两个字要特别慎重。现在我们简单地讲，一个人的思想言论都合于真理，处处合乎规矩的限度，有逻辑条理，就是合于“礼义”。 譬如我有个朋友，四十多岁，在外国当教授，五六年前在我们这里教书。我经常看到他都怕，虽然他也叫我老师，不过我也称他为老师。有一天我请他来专门谈话，我说你啊能不能放轻松一点？因为他进来叫一声老师，然后坐得四平八稳，半天不动。他不是假装的，没有人看见时他也坐得四平八稳。我说你可以把腿翘一翘，再笑一笑，轻松一点嘛！他说老师啊，我从中学开始起，读四书以后，就觉得要这样做人，养成这个习惯了。我说你这个习惯倒蛮好，但是我觉得未免太枯燥了。我说《诗经》讲“鸢飞戾天，鱼跃于渊”，天机是活泼泼的啊，不是你这样死板板的。他说是啊老师，我在你这里听课这么久也知道，我想改，但改不了啊！不过我们当年读古书，言必中矩，循规蹈矩就是这样。我说这个是不对的啊，你这样下去叫病态心理。 当时在场的还有好几个同学，现在都还在这里，可以证明我的话。几年以后他到美国了，最近听说在美国进了精神病院。他所认为的言必“礼义”，是不懂得“自暴自弃”的含义，其实“自暴自弃”以外应该还有个病名，叫做“自梏”，或者是“自卑”，这是另一个道理。 </p><p><strong>对于“自暴”和“自弃”的第二个解释，“吾身不能居仁由义”，我的身体不能“由义”而居住在“仁”的境界里；也就是说，他的行为不是走“义”的路线，这种人叫做“自弃”。</strong> 这是孟子对“自弃”的结论，下了定义。这个定义的范围，还值得我们讨论。</p><p><strong>我们人，当情绪高涨的时候，觉得自己很了不起，自我崇高，自我英雄；当情绪低落的时候，觉得自己一无所能，活不下去。</strong> 所谓“壮不如人老可知”，这是古人的一句诗，年轻都不如人，现在老了，那就可想而知了。<strong>所以人啊，经常在这两种心理之间摇摆不定。</strong> 借用学佛的比喻，说一个人不能得定，原因不是散乱、思想乱跑，就是昏沉、想睡眠。实际上那是讲修养工夫，是指打坐修定的一个景象，不散乱就昏沉。这是讲普通人一般的心理状况包括身心两方面。<strong>其实我们检查自己真做学问修养工夫时，我们每天随时随地的情绪思想也是这样，不是狂妄自我崇高，就是自卑感来了，都是在这两种状况中翻来覆去。</strong></p><p>孟子所谓的“言非礼义，谓之自暴”，以历史的故事来看，汉高祖打下了天下，当时一切制度尚未建立，刘邦坐在上面当皇帝，有功劳的部将们在下面乱吵，一个读书人陆贾就告诉他，必须要建立制度。汉高祖说了一句话，那一句话就是“自暴”。他说“乃公居马上而得之”，就是骂那个读书人，意思是说老子的天下是打来的，你懂什么？！就是这个态度。碰到陆贾这个书生，那是真书生，真是儒者，他说对啊，“居马上得之，宁可以马上治之乎”，天下可以从马上打来，但是天下不能在马上治之。如果你这样了解《史记》上的记述，那就一点味道都没有了，因为他们当时对话不是文字。他们的对话就是：老子的天下是打来的，你吵个屁啊！那个陆贾就说：好！天下是打来的，你不能永远打下去吧？汉高祖聪明，态度马上变了，他说对啊，那怎么办？陆贾说我有办法。高祖说好！你弄个计划来，我看看。这是描写汉高祖“自暴”的一段。再说汉高祖在“自弃”的时候，是没有起来打天下之前，整天喝酒，当个里长一样的小吏，什么都不管。朱元璋也是一样，没有饭吃当和尚，到处流浪。他们这些人，也不晓得自己后来能当皇帝，那个时候非常“自弃”。</p><p>再说“言非礼义”，我们看到历史上项羽和刘邦对立的时候，项羽当时很得意，“言非礼义”，说话狂妄。历史上记载，他年轻的时候，读书不成，去学剑。可见他功课不好，书读不好，老子不读书了，去学剑术武功。学剑又不成，可见他很没有耐性，然后就读兵书，因为学剑是一个打一个的，没有意思，他要学万人敌。看见叔叔在那里读兵书，研究军事嘛，他就想学万人敌。项羽万人敌也没有学好，历史上描写他这几句话，就是“自暴”，最后失败了，八千子弟都打光了。一个撑渡船的老头劝他过江回家去，家乡还有年轻人会跟你出来；但他说无颜见江东父老，没有脸回去。还有人说项羽晓得不能上当，只有一只船，这个老船家，你晓得是不是敌人的？万一渡江一半，把他丢下水，那就完蛋了，他宁可干脆自刎。这是后人的猜想，实际上，他到失败的时候无颜见江东父老是真话，那个心理已经低沉到“自弃”的境界了。</p><p>再看南北朝时那个苻坚，淝水之战，苻坚要来打南方，那个威风之大，有人说江不能过啊，你准备不够。他说那条小水，隔得了什么？我的部队那么多，“投鞭断流”，每人手里的马鞭丢到江里去，水都可以截断，都可以当桥过去，怕什么？结果他被打得片甲不留。那一种话，就是“自暴”的话。<strong>换一句话说，“自暴”就是狂妄，每人都容易犯这种心理的毛病，有时候道理上知道，但当情绪高涨修养又不够的时候，不应该讲的话就冲出来了。譬如我们看到有些人，有时候脾气一来，天不怕地不怕，老子什么都不怕；真到那个时候啊，什么都怕了，这个是修养的问题。</strong></p><p><strong>所以讲“吾身不能居仁由义，谓之自弃也”，这个“身”字要注意，心理的修养到达了，生理上气质变化了，自己每一个动作每个行为自然都是合于“义”的修养。人的高贵气质并不是故意装的，而是学识学问和道德修养来的。所以要“居仁”，要住在那个“仁”的境界，也就是说一般讲学问修养的人要随时在这个境界，定在这个境界，“由义”起的作用那个行为自然合于义理。如果不能这样，孟子说就叫做“自弃”。</strong></p><p><strong>所以我们特别强调一点，希望青年同学们注意，我们一般人的心理，随时随地不是走入“自暴”就是走入“自弃的境界。要能够既不“自暴”、又不“自弃”，非常平稳，也很平凡，那就是最大的成就，就是最高的学问。</strong></p><h2 id="《金刚经说什么》《论语别裁》"><a href="#《金刚经说什么》《论语别裁》" class="headerlink" title="《金刚经说什么》《论语别裁》"></a>《金刚经说什么》《论语别裁》</h2><p><strong>儒家经常告诫人，不要得意忘形，这是很难做到的。一个人发了财，有了地位，有了年龄，或者有了学问，自然气势就很高，得意就忘形了；所以人做到得意不忘形很难。但是以我的经验还发现另一面，有许多人是失意忘形；这种人可以在功名富贵的时侯，修养蛮好，一到了没得功名富贵玩的时侯，就都完了，都变了；自己觉得自己都矮了，都小了，变成失意忘形。所以得意忘形与失意忘形，同样都是没有修养，都是不够的。</strong></p><p><strong>到了功名富贵快乐的时候忘形了，这就是没有仁，没有中心思想。假如到了贫穷困苦的环境就忘了形，也是没有真正达到仁的境界。安贫乐道与富贵不淫都是很不容易的事，真有智慧、修养到达仁的境界，无论处于贫富之际，得意失意之间，就都会乐天知命，安之若素的。</strong></p><h1 id="自己的理解"><a href="#自己的理解" class="headerlink" title="自己的理解"></a>自己的理解</h1><p>《论语 · 卫灵公第十五》中，夫子与学生们一行在陈绝粮受阻，子路受不了就去问夫子，原文的记载如下：</p><blockquote><p>在陈绝粮，从者病，莫能兴。子路愠见曰：“君子亦有穷乎？”子曰：“君子固穷，小人穷斯滥矣。”</p></blockquote><p>由此可见一个人是否会困顿并不因为他是圣人君子或者细民小人而有所区别，但区别在于圣人君子能在自己遭遇穷困的时候乐天安命、顺时听天，此身依然能够居仁由义，小人在遭遇穷困的时候可能就会干出出格的事。再一个，圣人君子在遭遇穷困的时候，并不会因为生活困顿就贬斥自己，失意忘形，细民小人就不能不受自身情绪的影响，自卑感一上来，认为自己处处不行。</p><p>子曰：志于道，据于德，依于仁，游于艺。一个立志圣贤、愿做君子的人，并不因为你的志向穷困就不会降临到你的身上，将你排除在外。相反的，如孟子所说——“天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能”，君子此时应当磨炼心志，在困顿中仍不失书生本色。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾老师：我们的心理经常在这两种状况之间翻来覆去、摇摆不定&quot;&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原本大学微言-吹毛用了急须磨</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80-%E5%90%B9%E6%AF%9B%E7%94%A8%E4%BA%86%E6%80%A5%E9%A1%BB%E7%A3%A8/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/原本大学微言-吹毛用了急须磨/</id>
    <published>2019-02-23T04:44:55.000Z</published>
    <updated>2019-02-23T06:42:09.632Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="十三、千古难明为自“知”"><a href="#十三、千古难明为自“知”" class="headerlink" title="十三、千古难明为自“知”"></a>十三、千古难明为自“知”</h1><p>至于《大学》一书中，有关“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”，我所谓这是“大学之道”的“七证”（七个修正的层次），看来平平淡淡，其实，这不但是曾子特别提出孔门心法求证实验的修养功夫，同时也代表周秦以前儒道不分家的传统文化中，教化学养的特色。</p><p>如果我们对中国佛道两家的发展史略有了解，就知道这个“知、止、定、静、安、虑、得”的“七证”说法，从秦汉以后，就被道家修炼神仙之道所引用。到东汉以后，佛学传入中国，讲究修习小乘禅定的罗汉果位和修证大乘道菩萨地位的止观方法，也借用了“止、定、静、虑”的说法。直到现在两千多年，仍如擎天一柱，屹立万古而不可毁。曾子著《大学》的时期，约在公元以前四百七十年之间，希腊哲学家苏格拉底还刚出生。而佛学开始传入中国，约在公元开始六十五年以后。距离曾子时期，约有五百多年的差距。</p><p>我们先要了解这个文化历史的差距，然后再借用佛道两家的学术来加以说明，就比较自然，以免有先入为主的观念，容易发生碍难接受的反感！</p><p>但《大学》所列举这七个修正层次，第一个便是“知”字。我们是中国人，当然都明白这个“知”字是“知道”的“知”。由知觉到知识，知己到知心，乃至天知、地知、你知、我知、他知，都是假借这个“知”字而来。知就是知，还有什么问题呢？</p><p>如果你仔细研究，问题可多着咧！我们的生命，为什么会有一个作用，能自然知道一切事和一切物（东西）呢？自古以来，大家也都认为天生而知，或者说，因为我们有灵性、有心，所以便能知一切事物。依照现代人来讲，因为生物有脑的作用，所以便能知一切。但是无论你说是灵性也好、心也好、脑也好，这还只是人类文化文明所产生的，人们自己认定的学说。究竟“能知之性”的第一因，从何而来，如何产生，仍然还是科学、哲学上一个大问题。</p><p>这和宋儒理学家所主张“性理”或“理性”之知，以及明代著名理学家王阳明先生，特别从孟子学理中提出的“良知”、“良能”之说等，实在也还存在人类文化史上永远还未解决的基本大问题。</p><p>如果我们从中国哲学史来看，尤其是佛家的哲学传入中国以后，往往有把“知”和“觉”字，随便解释为同一义语。但从逻辑（推理）和科学分析来讲，这两个字义又不能随便含糊同用。所以在心理学和医学上，知觉与感觉，必须清楚地分别。</p><p><strong>例如在初唐时期，禅宗六祖慧能大师的弟子、菏泽神会禅师，就直接提出“知之一字，众妙之门”。这是肯定地说，“知”，就是入德之门。“知”，便是明道悟道的最基本的作用。无知的，就如木头石块，与道无关了！</strong></p><p>以现代人来说，一个人，如果变成了植物人，他的些许反应，算是有知无知呢？或只是生理的反射而已呢？可以说，这还是一个存有争辩的问题。人如死了，这灵知之性，究竟还存在不存在？这也还是一个重大的问题。即使不谈这些问题，这一“知”，就是人性生命的第一因吗？菏泽所说“知之一字，众妙之门”，以及王阳明的“良知”、“良能”之说的“知性”，完全对吗？</p><h2 id="谢谢你没有说破"><a href="#谢谢你没有说破" class="headerlink" title="谢谢你没有说破"></a>谢谢你没有说破</h2><p>这个问题，在中唐、晚唐时期，当禅宗正在光芒四射的时代，早已有禅师们对“知之一字，众妙之门”提出无言的反应。最有名的如禅宗公案记载，有一位香严禅师，跟沩山大师参学很久了，沩山禅师却对他说：你问一答十，问十答百，这些都是你的聪明伶俐，意解识想。对于生死根本，父母未生时，你试说一句看？沩山这样一逼，弄得他茫然不知所云。他便自叹说：画饼不可充饥。请求沩山为他说破。沩山说：假如我告诉你，你以后一定会骂我，我说的是我的，始终与你无干。</p><p>香严禅师停了，就把平常所看的经书文字烧了，很愤恨地说：这一生决定不学佛法了，只做一个到处云游，混饭吃的和尚算了，免得自己劳役心神。因此。就向沩山百次，哭着走了。有一次，到了南阳，住在慧忠国师过去住过的寺院里，他很喜欢这个地方。一天，他起来铲草，碰到一块瓦块，随手一抛，瓦块打到竹子，啪的一声响，他就忽然开悟明白了！立刻回到住处，洗好澡，点上香，向沩山住的方向叩拜说：老和尚，你真是大慈悲，恩逾父母。如果你当时为我说破，我哪里有今天的事啊！因此他就写了一首偈语说：</p><blockquote><p> 一击忘所知，更不假修持。<br>动容扬古路，不堕悄然机。<br>处处无踪迹，声色外威仪。<br>诸方达道者，咸言上上机。</p></blockquote><p>沩山知道了便说：这个小子，总算彻底明白了！这就说明忘其所知，才可近于入道之门了！</p><h2 id="“混沌”竟不得好报"><a href="#“混沌”竟不得好报" class="headerlink" title="“混沌”竟不得好报"></a>“混沌”竟不得好报</h2><p>另外，如大家公认为道家的祖宗老子，早就提出“绝圣弃智，民利百倍”。这是他明显否定那些自认得道的圣人，认为他们便是扰乱苍生的家伙，那些自认为有知识的智者愈多，人世间就愈不得太平了！所以他又主张“知者不言，言者不知”、“大道无名”等等说法。</p><p>再如道家的庄子，用一个“寓言”的故事说：南海有个大帝，名字叫倏。北海有个大帝，名字叫忽。中央有个大帝，名字叫浑沌。</p><p>有一天，南北两个大帝在浑沌哪里碰头。浑沌对他们太好了，这南北两个大帝一商量，我们怎样还报浑沌的恩德呢？会议结果，认为人人面上都有七窍，所以能够看，能够听，能够吃，能够呼吸，只有浑沌没有这样的功用，太可惜了！开罢！我们有志一同，同心协力为他开窍。于是，每天为他打一个洞，到了第七天七窍开了，浑沌也就死了！这真变成因福得祸，报德以怨了！</p><p><strong>我们引用了佛道两家的一些故事，说明他们都同样认为，“知”并不是心性道体无上妙法。“知”不是道的本体。换言之，“知”，不是“能”。“知”是“所”。“知”是由一个能知的“所”生起的一个最初作用而已。</strong></p><h1 id="十四、沿流不“止”问如何"><a href="#十四、沿流不“止”问如何" class="headerlink" title="十四、沿流不“止”问如何"></a>十四、沿流不“止”问如何</h1><p>《大学》所讲“知、止、定、静、安、率、得”的七个修正学养的层次，我们已经讨论过第一要领的“知”字。现在应该研究第二个层次的“止”字。当然，大家都明白“止”，便是停止的意思。但是，要停止什么呢？这个问题，可以说真正不容易随随便便就可以讲得清楚。<strong>最好的办法是，先要了解“止”字有两个内涵：</strong></p><p><strong>一是内在的——“内明”之学的“止”。也就是宋儒理学家们借用庄子所说的“内圣”之学的“止”。<br>二是外用的“止”。也就是庄子所说的“外王”外用之学的“止”。不论是上为领导天下的帝王，下及一件事业（包括工、农、商、学）的领导人，或是只做一个家长，或是只做一个极普通的平凡人，怎样把自己的思想行为，做到恰如其分的止。</strong></p><h2 id="“知”与“止”的互动关系"><a href="#“知”与“止”的互动关系" class="headerlink" title="“知”与“止”的互动关系"></a>“知”与“止”的互动关系</h2><p>我们了解了这个“止”字的定义，涵有内明（内圣）外用（外王）的两重作用。其次，再从“内明”的“止”字讲起，才能引申到外用“止”的作用。</p><p>但不论是“内明”的“止”，或“外用”的“止”，首先又必须从“知止”这个名言辞句的逻辑次序讲起。<strong>因为“知止”这两个字联结在一起的话，便有这个问题：是先知道了才能够“止”？或是先“止”了才能够“知”？答案是：先“知”道了才能够“止”。这是理性的智知作主观，是主导。那这一“知”便是主；“止”便是宾，是客观的，是被领导的作用。譬如看到前面有火，便自行停止前进。这便是“知”是主；停止的作用是宾。又如肚子吃饱了，再不想吃了，脾胃满足了，反映到意识或脑，必须停止不吃了。这便是“知”为主；“知”到饱了应该不吃，这“止”就是宾了。</strong> 朱子注释《大学》，在这个要领上，只从“止”字着眼，对这“知”并未特别注意，或是有意无意地忽略过去，不得而知。但这是关键所在，不能含糊放过。</p><p>了解了这个关键以后，再来研究“知止”或“知止而后有定”，就有理路可循了。换言之，就合于推理的程序，较易明白“内明”的性理之路了。<strong>这样的结论，当然是“知”为主，“知”为先导；“止”为宾，“止”是主导所造作的一种境界。</strong></p><p>讲了半天，大家可以问我：你这样自说自话，东拉西扯说些什么呢？是的，我要说了！<strong>所谓“知止”的“内明”之学，是要每一个人，先来明白知道自己的心理心态，或更明白地说，自己的心思和情绪。</strong> 无论是上为天子（帝王），下为平民（庶人），人们的心思和情绪，从睡醒起来，再到进入睡眠的时候，在这一天的生命历程中，能够数的清、记得全经过多少思想、乱想、幻想吗？至于其中所起浮生灭的各种大大小小的情绪，就更不用说了。而且这些复杂万分的思绪，在我们进入睡眠时，还会如多面镜子般地互相曲折反映，幻化出各种奇怪难解的梦哪！<strong>谁能把此心思绪，清清静静、平平安安地时常摆在一个清明、清净、安详的境界中呢？恐怕是绝对不能做到的吧？答案是：能够做到的。问题是人们不知道自己怎么来“知止”。</strong> 所以我常说，英雄可以征服天下，而不能征服自己。圣人之道，首先要征服自己，不想征服天下。征服天下易，征服自己难。降服自己的心思而返归平静，初步能做到如老子所说的“专气致柔，能婴儿乎”，才能渐渐达到“知止”而进入“明德”的果地。</p><p>在这里，我们再借用禅宗一首偈语来说个明白。一生严格教化子弟的临济大师，在他临终时，还写了一首偈语，特别垂示弟子们要严谨修行，不可懈怠。他说：</p><blockquote><p>沿流不止问如何，真照无边说似他。<br>离相离名人不禀，吹毛用了急须磨。</p></blockquote><h2 id="吹毛用了急须磨"><a href="#吹毛用了急须磨" class="headerlink" title="吹毛用了急须磨"></a>吹毛用了急须磨</h2><p>这首偈子的文字意思是怎样说呢？第一句：“沿流不止问如何”是说，我们人的思想、欲望、情绪、意识，等等，由生到死，每一天，每时、每秒，所有这些心思，犹如一股滚滚洪流，滔滔不绝，对镜动心，或起心造境，绵延不断地流动，永远无法使其停止，自问、问你，怎么办才能得止啊？</p><p>第二句：“真照无边说似他”。但你要自己反省，认识自己天生自性本来就有一个“能知”之性的作用存在。要自己提起那个“知性”，如无边际的照妖镜一样，自己来看住管住那些妄想和妄情。犹如自己注定视线，对镜照面，一直照，不动摇地照，渐渐就看不见镜子里的面目幻影了。镜子清净了！空灵了！如果这样用功反省反照，那便可以说很像接近“他”了！“他”是谁？勉强说：“他”是道啊！但是即使这样，还只能说好像“似他”，但并非是究竟的大道。</p><p>第三句：“离相离名人不禀”。这是说，人的生命自性究竟的道体，是离一切现象的名和相的。但是人们始终自己不明白，自己不理解，也说不清楚。它也不是永远禀（秉字通用）赋在你身上，因为此身长短是虚空啊！</p><p>第四句：“吹毛用了急须磨”。吹毛，是古代形容锋利的宝剑，只要把毛发对着剑锋，一吹就断，它太锋利了。<strong>这是形容人们的聪明智虑，不管你有多么锋利，多么敏捷能干，如果不能随时回转反省自修而还归平静，包你很快完蛋，而且此心被习气所污染，就如滚滚旋转的车轮，不停不回，堕落不堪了。所以说：就算你聪明灵利得像一把吹毛宝剑一样，也必须要知道随时随地，好好保养它，轻轻一用，就必须再磨利干净啊！</strong></p><p>临济大师到底是禅宗五宗的开山之祖，他这一首偈子，我是欣赏佩服之极，它把性理修养和文字，轻轻易易地联结在一起，绝非一般诗人所及。现在，我们借用它来说明“知止”的学问修养境界，应该是比较明白了！好了！这一节，讲到这里，我们也应该是“吹毛用了急须磨”了！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;十三、千古难明为自“知”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#十三、千古难明为自“知”&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;十三、千古难明为自“知”&quot;&gt;&lt;/a&gt;十三、千古难明为自“知”&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;至于《大学》一书中，有关“知止而后有定，定而后能静，静而后能
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="原本大学微言" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-文质彬彬，然后君子</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E6%96%87%E8%B4%A8%E5%BD%AC%E5%BD%AC%EF%BC%8C%E7%84%B6%E5%90%8E%E5%90%9B%E5%AD%90/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-文质彬彬，然后君子/</id>
    <published>2018-12-24T15:33:55.000Z</published>
    <updated>2019-01-20T14:36:49.490Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="百无一用是书生"><a href="#百无一用是书生" class="headerlink" title="百无一用是书生"></a>百无一用是书生</h1><blockquote><p>《论语·雍也第六》<br> 子曰：质胜文则野，文胜质则史。文质彬彬，然后君子。</p></blockquote><p>“质”是朴素的本质；“文”是人类自己加上去的许多经验、见解，累积起来的这些人文文化。但主要的还是人的本质。原始的人与文明的人，在本质上没有两样。饿了就要吃饭，冷了便要穿衣，不但人类本质如此，万物的本质也是一样。饮食男女，人兽并无不同。但本质必须加上文化的修养，才能离开野蛮的时代，走进文明社会的轨道。</p><p>所以孔子提出“质胜文则野”，完全顺着原始人的本质那样发展，文化浅薄，则流于落后、野蛮。“文胜质则史”，如果是文化进步的社会，文化知识掩饰了人的本质，好不好呢？孔子并没有认为这样就好，偏差了还是不对。文如胜过质，没有保持人的本质，“则史”。这个“史”，如果当做历史的史来看，就是太斯文、太酸了。我们要拿历史来对证：中外历史都是一样，一个国家太平了一百多年以后，国势一定渐渐衰弱，而艺术文化，却特别发达。艺术文化特别发达的时代，也就是人类社会趋向衰落的时候。如罗马鼎盛时期，建筑、艺术、歌舞等等随之渐渐发展，到了巅峰时期，国运即转衰微了。所以孔子说：“文质彬彬，然后君子。”这两样要均衡发展。后天文化的熏陶与人性本有的憨厚、原始的朴素气质相互均衡了，那才是君子之人。</p><p>整个国家文化如此，我们个人也是如此。所以我有时也不大喜欢读书太过用功的学生，这也许是我的不对。但我看到很多功课好的学生，戴了深度的近视眼，除了读书之外，一无用处。据我的发现是如此，也是我几十年的经验所知，至于对或不对，我还不敢下定论。可是社会上有才具的人，能干的人，将来对社会有贡献的人，并不一定在学校里就是书读得很好的人。所以功课好的学生，并不一定将来到社会上做事会有伟大的成就。前天在X大考一个研究生，拿硕士学位，很惭愧的，我忝为指导老师。还好最后以八十五的高分通过了。这个孩子书读得非常好，但是我看他做事，一点也不行，连一个车子都叫不好。书读得好的，一定能救国吗？能救国、救世的人，不一定书读得好。假定一个人书读得好，学问好，才具好，品德也好，那才叫文质彬彬，“然后君子”，算是一个人才。</p><p>所以我常劝家长们不要把子弟造就成书呆子，书呆子者无用之代名词也。试看清代中叶以来，中西文化交流以后，有几个第一名的状元是对国家有贡献的？再查查看历史上有几个第一名状元对国家有重大贡献的？宋朝有一个文天祥，唐朝有一个武进士出身的郭子仪。只有一两个比较有名的而已。近几十年大学第一名毕业的有多少人？对社会贡献在哪里？对国家贡献在哪里？一个人知识虽高，但才具不一定相当；而才具又不一定与品德相当。才具、学识、品德三者兼备，这就是孔子所讲的“文质彬彬，然后君子。”不但学校教育要注意，家庭教育也要对此多加注意。</p><h2 id="人性的基本问题"><a href="#人性的基本问题" class="headerlink" title="人性的基本问题"></a>人性的基本问题</h2><p>关于“文质彬彬”一节，再深入就要进入个人具体的修养，和人性本质问题。人性究竟是善还是恶？这是哲学上一大问题。中国哲学的基本，几千年来讨论这个问题，都无法下定论，西方哲学也讨论这个问题。我们根据孔孟思想，认为人性的本质，本来是善良的。最有名的《三字经》，第一句话就引用孔子“人之初，性本善。”不善都是后天学坏了的恶习气。所谓：“性相近也，习相远也。”孟子也曾举例，说明人性基本是善的。他说，我们走在路上，看见一个小孩子掉下井里去，第一个念头，第一件事一定是救人，不管这个孩子是谁，是仇人的孩子，或是自己的孩子，一定只要救人，所以说恻隐之心人皆有之。仁爱、慈悲的心个个都有。其次，人看到悲惨可怜的人，心里一定为他难过。由此可见人心是好的。</p><p>相反的，如荀子主张人性天生是恶的。举例来说，如果一个母亲生了双胞胎，当其中一个孩子要吃奶的时候，另一个孩子又哭、又闹，把奶抢过来自己吃，可见人性是恶的。荀子认为人之为善，是后天的教化慢慢塑造而成。在孔子、孟子和荀子之外的另外一说，便是与孟子同时的告子，他认为人的本性，既不好也不坏。他说人性好比木头，以圆规一量可做成圆形，用矩一量又可做成方形。墨子也是这种主张：他说人性像白丝布一样，要把他染成黑的就是黑色，染成红的就是红色。人性无所谓善恶，善恶都是后来的染色。现在教育上“可塑性”的观念，便和此相近。于是，人性是善是恶，或不善不恶，哲学上几千年来都在争论。中国如此，外国也如此。</p><p>但是这些学理到今天还没有给人类以公认的定论，至少在学术思想上是如此。所以我们常常提到人类的文化非常滑稽。中国人五千年文化历史，西方人也有几千年，同样的吹牛认为人类最伟大，最了不起——自吹是万物之灵。但在万物的心目中，如猪、牛、鸡、鸭来看人类，说不定认为人是万物中最可恶的东西，既狡诈又凶残，因为人类专门杀害它们，吃它们。可是我们万物之灵的人类，虽然有了几千年文化，但对几个基本问题，却仍然都没有肯定的答案。例如：我们的生命究竟从哪里来？人性究竟是善的或是恶的？人类自己认为哲学、宗教、科学等累积的文明，已经征服了太空，这也是吹牛。严格说来，人类今天的文明，只能说开始向太空进军，太空并没有被我们征服。虽然进到了太空，人类自己切身的问题，仍如几千年来一样，还是没有解决。科学上为什么要到太空去？主要目的还是要追求生命的来源。今日科学的物质文明虽然发达，但科学的基本精神还是在追究这种问题的根源。不过这个问题的答案没有追出来，却把这套探讨的技术，发展到物质文明上去了，因此便形成今天文化的趋势。</p><p>我们不要把问题扯远了，人性的形上形下问题，以后再讨论。以上所谓正反双方的理由都不太充分，而且有问题。现在我们回来单单讨论人类本性的这个“质”究竟怎样？这个问题也很难讲。不过人类原始的本性——质——是比较直爽的，我们看一个小孩子所表露的动作，纵然打破了东西，做错了事，他那个样子都蛮可爱的，因为他没有加上后天的颜色，还是人性的本质。假使人长大了，都还是这样，好不好呢？且看我们流传的一两则哲学性的笑话，供给大家做研究性的参考。</p><h2 id="还是老虎可爱"><a href="#还是老虎可爱" class="headerlink" title="还是老虎可爱"></a>还是老虎可爱</h2><p>有一个老和尚，收养了一个很小的孤儿，才两三岁就带到山上。关着门不使他与外界任何人接触，也不教他任何事，到抚养成人了，有一次老和尚下山去，一个朋友来访，问这个小和尚，师父哪里去了？这个小孩傻傻地说师父下山了。来客奇怪地问，你是他的徒弟，怎么什么事都不会？小和尚说，什么叫做“会”呢？客人就教他见了人，要怎么讲礼，要怎样讲话，师父回来时应该怎样对师父行礼。客人把这许多事都教给了小和尚，这小和尚已经是二十多岁的青年了，越学越会。客人没等他师父回来就先离开了，等到师父回来时，小和尚到山门外老远去迎接，行礼问好。师父看见，奇怪极了，问起这一套举动是哪里学来的。小和尚说出经过，这个师父气坏了，找到那位朋友大吵一顿。他说我二十多年来，不让他染污上任何是非善恶的东西，保留一副人性原本的清白。结果给你这一搞就搞坏了，我二十几年来的心血白费了。我们听了这个故事，其中所包括的内涵很多，不妨从各方面去理解。</p><p>第二个故事大家都知道的，一个老和尚也是这样收了一个小孩。到了二十几岁，要带他下山，但很为他担心。就告诉他，你没有到人世间看过，现在我带你去。在城市中很热闹，五花八门，不过什么都不必怕，只有一个东西——老虎，你要注意，那是会吃人的。小和尚问老虎是什么样子，老和尚就把女人的样子告诉他，说这就是老虎。老和尚带他走了一趟，回到山上以后问徒弟，到了闹市里最喜欢的是什么？小和尚认为一切都很好，没有什么特别可动心的。老和尚又问那什么东西最可爱呢？小和尚说，最可爱的还是老虎。</p><p>这两个故事都涉及了人性，所以讨论到《论语》上的这个质字，一定要说怎样才是人的本质，也是很难下定论的。</p><p>如果质胜文，缺乏文化的修养就不美。倘使文胜质便很可能成为书呆子。学识太好的人，也很可能会令人头大。谈学问头头是道，谈作人做事，样样都糟，而且主观特别的强。所以文与质两个重点要平衡。</p><h1 id="内外兼修之美"><a href="#内外兼修之美" class="headerlink" title="内外兼修之美"></a>内外兼修之美</h1><blockquote><p>《论语·颜渊第十二》<br> 棘子成曰：君子质而已矣，何以文为？子贡曰：惜乎！夫子之说君子也，驷不及舌。文犹质也，质犹文也。虎豹之鞟，犹犬羊之鞟？</p></blockquote><p>棘子成是卫国的大夫，也是所谓当权派的人物。他的理论，认为一个人只要天性好，有才能，何必要受教育，求知识，学习文化思想呢？子贡反对这个意见。他说，非常抱歉，可惜你这个见解不对，你对于“君子”所下的定义不对。“驷不及舌”，“驷”就是四匹马驾的车子，当时是最快的交通工具。像这样快的车子，还不及舌头。用现代观念来讲，就是文化宣传和思想传播的重要，它的影响力远大而且快速。所以不能随便讲话，影响后果太大。</p><p>子贡又说，文化思想的修养与人的资质，本来就是一个东西。（古人的解释：“质者直也。”犹如一条直线，很纯洁朴素的，就是本质。）文化思想的保留及传达要靠“用”，既然有用，那就要靠“文”了，所以“文与质”同样的重要。“虎豹之鞟，犹犬羊之鞟。”刚从兽类身上剥下来，还没有经过加工精制，带有毛的皮叫作“鞟”。他说，虎豹的皮和犬羊的皮，在本质上都同样是兽皮，没有两样。但表面上的花纹有好看与不好看的分别。这里是子贡强调文与质有同等的价值，也就是在上论中孔子所谓“文质彬彬，然后君子。”的发挥。</p><p>讲到这里，如继续引申，可以从历史文化与个人两方面来看。</p><p>先从历史文化方面来说，世界各国的历史发展都有一个通例：凡是有高度文化的国家，它文与质双方面都是并重的。如果偏向于文，这一个国家一定要发生问题。我们知道，过去世界各民族搞哲学思想，最有兴趣，最有成就的，要算是印度和希腊。</p><p>印度人自上古以来哲学思想就很发达，因此形成了佛教思想。印度的气候不比中国，在南印度到中印度一带，天气很热，生活简单，一年四季都只穿一件衣服就够了。我们过去讲“天衣无缝”，这个“天”原来的意思就是“天竺”。汉代翻译的音与现在不同，唐以后翻成“印度”。当时印度衣服的大概式样，现在到泰国边境还看得见，就是一块布，身上一围，就是“天衣”。不需要像我们的一样用针线缝起来，当然无缝。更热的地方甚至可以不穿。肚子饿了，香蕉等野生水果，什么都可以吃。吃饱了以后躺下睡觉，醒来以后坐在那里静静地寻思，想些神秘难解的问题。所以印度哲学的发展，受地理因素的影响很大。</p><p>希腊的哲学思想，也很发达。我们讲到文化史时，心目中对希腊这个地方，充满景仰之心。如果到了那里一看，没有什么了不起，只是一个比较苦寒的地方。这种苦寒的地方，人生的问题也多，譬如一个人遭遇了困难，会想到自己为什么这样命苦？再想命苦是什么原因？这样慢慢想下去，哲学问题就出来了。</p><p>这两个地方，哲学思想那么高，他们为什么不能建立一个富强的大国？那就是文质不相称的必然现象。我们再看西方的文化，像罗马，无论雕刻、建筑等等都很高明，但是它的文化在文学境界、艺术境界到达了最高峰的时候，就开始衰落了。这差不多是世界文化发展史上，一个必然的道理。只有我们中华民族的国家、民族、文化、政治、历史是一体的、整体的。全世界也只有我们中国是如此。这就要注意，文化历史与国家民族的关系有如此深厚。只有中国不受这个影响。</p><h2 id="历代兴衰的趋势"><a href="#历代兴衰的趋势" class="headerlink" title="历代兴衰的趋势"></a>历代兴衰的趋势</h2><p>回转来看中国每一个朝代文与质的问题。我们提过夏尚质，殷尚忠，周尚文，这三代各有不同。夏禹时代开始建立一个大的农业国家，一切都是质直的、朴素的。到了殷朝的时候，人还是很老实，但是宗教色彩比较浓厚。我们文化整体的建立、完成在周代，因为周尚文。但是周朝的文化，仍是根据夏商文化损益而成，是文化传统的总汇。</p><p>后来历史的演变，一代一代看得很清楚。</p><p>秦纪太短，等于是战国时代的余波，不去谈它。到了汉朝的建立，四百年刘家政权，早期也非常质朴，慢慢国家社会安定了，文风就开始兴盛了。到东汉时文风特别盛，历史的趋势也走下坡路了。</p><p>汉以后是魏晋南北朝，我们知道魏晋以曹操、司马懿为宗祖。如果说到文学的境界与质作比较：魏晋的文风，包括了哲学思想，实在是了不起。第一个了不起的人就是曹操，他们父子三人在文学发展史上贡献非常大，的确是第一流的文人，所以影响整个魏晋时代的文风都很盛，但缺乏尚忠的质朴。一直到了南北朝，这几百年都很乱，不是没有文，而是没有质朴的气息。</p><p>后来唐代统一了天下，他们李家的血统中，有西北边陲民族的血液，所以唐代开国之初，文风也好，政治风气也好，社会风气也好，非常朴实。我们今天讲中国文化的诗，都推崇唐诗为代表，别代的诗虽然都很好，为什么不足以代表，而推崇到唐诗？说起来好像唐诗没有什么了不起，不外歌颂月亮好，花开得好，风吹得舒服，风花雪月而已。可是唐代的诗，咏颂风花雪月，就是有那股质朴的美。到了中唐和晚唐时期，文风越来越盛，而民族的质朴、粗野与宏伟的气魄衰落了，没有了。</p><p>经历了五代，到了宋赵匡胤统一中国，一开始文风非常发达。讲文学、讲学问，谁提倡的？就是赵匡胤他俩兄弟。在马上二十年，手不释卷，一边打仗，还爱读书。乃至于带部队去前方打仗的时候，后面几十匹马跟着驮的也是书。我们读历史读到这里，问题就来了。我们看到有宋立国的天子，是军事家而兼文人，以致宋代的统一，只统一了一半，北方幽燕十六州根本就没有统一过。因为赵匡胤是军人，上过战场，打过仗，晓得战争的可怕。同时他又是爱好读书的学者，不愿意打仗。再者，也觉得没有把握。所以宋代一开国，等于是半个中国。而宋代的文风非常盛，开国的气魄则始终不像汉、唐那样壮观。</p><p>再下来，元朝不必谈了，八十年匆匆而过。到了明朝三百多年来继承宋朝的文学，学术的气势、格局就不大。我们要注意，在元朝以前的西方人，哪里知道有今天，那时他们根本还落后得很。所以当时在中国做过官的意大利人马可·波罗，回去写了一篇游记，报道中国的文化。欧洲人看了根本还不相信，认为世界上哪里有这样美丽的天堂。到了明朝中叶以后，西方文化才抬头，所谓西方文艺复兴，就是这个阶段。</p><p>至于清朝，我们推开民族问题不谈，在前一百五十年中，的确是文与质都很可观的。从这些历史上看，我们了解了一个国家民族的建立，文质两方面万万不能有所偏废。</p><p>再回到现代，今日整个世界，危机很重。而且还不是政治、军事这些因素，乃是没有文化了。尤其我们目前所面对的整个世界，经济失调，又导致文化衰乱，这是很严重的。目前世界各国，经济上都有赤字，只有德国例外。研究结果，二十多年来，世界各国，受了凯因斯经济学理论——“消费刺激生产”的影响，大家吃亏很大，像英国人连糖都吃不起了。一种思想，一种学说，对世界人类社会的影响，就有这样严重。美国这几年来所以通货如此膨胀，就是一直运用凯因斯经济思想的结果。现在晓得后果不佳，已经没有办法了，短时间之内无法纠正。德国之所以能立于不败，就是经济恐慌后没有死守凯因斯的经济理论，而用古典的经济思想，也就是中国人的“省吃俭用，量入为出”的思想。很简单，“生之者众，用之者寡。”自然经济稳固。证明用古老的思想对了，这就是时代的考验，这都是学说文化，我们不要把它分割，认为这是经济学，与孔孟之学有什么相干？总之，文化是整体的。</p><h2 id="继绝传薪"><a href="#继绝传薪" class="headerlink" title="继绝传薪"></a>继绝传薪</h2><p>由此引申出来，我们看到，国家民族的兴衰，端赖于文质的均衡发展。现在我们文化的危机当然很严重，多年以来那样的挖根灭种的破坏，以后我们自己以及我们的下一代，如何在继绝存亡之间，去挑起文化传统的责任来。现在的年轻学生，学位很容易拿到，学士、硕士、博士那么多。老实讲，我是很担心！很忧虑！学位尽管拿，是否确实能挑担子，却是个问题。对于文化的存亡续绝，要青年们将这个火把点下去，火种留下去，最怕青年们没有这个本事，目前就有这样一个危机，这是讲大的方面。</p><h2 id="书画琴棋诗酒花"><a href="#书画琴棋诗酒花" class="headerlink" title="书画琴棋诗酒花"></a>书画琴棋诗酒花</h2><p>讲小的方面，个人文与质的关系。</p><p>有些人有天才，本质很好，可惜学识不够，乃至于写一封信也写不好。在前一辈的朋友当中，我发现很多人了不起。民国建立以后，在政治上、经济上、社会上各方面有许多人都了不起。讲才具也很大，对社会国家蛮有贡献，文字虽然差点，可是也没有关系，他有气魄、有修养。</p><p>另一些人文章作得好，书读得好，诸如文人、学者之流。我朋友中学者、文人也很多，但我不大敢和他们多讨论，有时候觉得他们不通人情世故，令人啼笑皆非。反不如有些人，学问并不高，文学也不懂，但是非常了不起，他们很聪明，一点就透，这是“质”。</p><p>再说学问好的文人，不一定本质是好的。举个前辈刻薄的例子，像舒位骂陈眉公的一首诗，一看就知道了，这首诗说：“装点山林大架子，附庸风雅小名家。功名捷径无心走，处士虚声尽力夸。獭祭诗书称著作，蝇营钟鼎润烟霞。翩然一只云中鹤，飞去飞来宰相衙。”陈眉公是明末清初的一个名士，也就是所谓才子、文人。文章写得好，社会上下，乃至朝廷宰相，各阶层对他印象都很好。可是有人写诗专门骂他：“装点山林大架子”，所谓装点山林是装成不想出来做官，政府大员请他出来做官，他不干。真正的原因是嫌官太小了不愿做，摆大架子，口头上是优游山林，对功名富贵没有兴趣。“附庸风雅小名家”，会写字、会吟诗，文学方面样样会，附庸风雅的事，还有点小名气。“功名捷径无心走”，朝廷请他出来做官都不要做，真的不要吗？想得很！“处士虚声尽力夸”，处士就是隐士，他自己在那里拼命吹牛，要做隐士。“獭祭诗书称著作”，獭是一种专门吃鱼的水陆两栖动物，有点像猫的样子。它抓到鱼不会马上吃，先放在地上玩弄，而且一条一条摆得很整齐，它在鱼旁边走来走去玩弄，看起来好像是在对鱼祭拜，所以称作“獭祭”，它玩弄够了再把鱼吃下去。这里的借喻，是说一个人写诗做文章，由这里抄几句，那里抄几句然后组合一下，整齐地编排在一起，就说是自己的著作了。骂他抄袭别人的文章据为己有。“蝇营钟鼎润烟霞”，这是说他爱好古董，希望人家送他，想办法去搜罗。“蝇营”，是像苍蝇逐臭一样去钻营，人家家里唐伯虎的画，赵松雪的字等等，想办法弄来，收藏据有。“翩然一只云中鹤”，这是形容他的生活方式，看看多美！“翩然”，自由自在的，功名富贵都不要，很清高，飞翔在高空中的白鹤一样。“飞去飞来宰相衙”，这完了！当时的宰相很喜欢他，既然是那么清高的云中鹤，又在宰相家飞来飞去，所为何事？可见所谓当处士，不想功名富贵等等都是假的。所谓文章学问都是为了功名富贵，如此而已！</p><p>这一首诗，就表明了一个人对于文与质修养的重要。人不能没有学问，不能没有知识，仅为了学问而钻到牛角尖里去，又有什么用？像这样的学问，我们不大赞成。文才好是好，知识是了不起，但是请他出来做事没有不乱的，这就是文好质不好的弊病。一定要文质彬彬，然后君子。就是这个道理。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;百无一用是书生&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#百无一用是书生&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;百无一用是书生&quot;&gt;&lt;/a&gt;百无一用是书生&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《论语·雍也第六》&lt;br&gt; 子曰：质胜文则野，文胜质则史。文质彬彬，然后君
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语别裁" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-中国文化史或哲学史的基本观念</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8F%B2%E6%88%96%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A7%82%E5%BF%B5/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-中国文化史或哲学史的基本观念/</id>
    <published>2018-12-24T15:33:55.000Z</published>
    <updated>2019-03-26T23:06:22.431Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="变了形的文化样品"><a href="#变了形的文化样品" class="headerlink" title="变了形的文化样品"></a>变了形的文化样品</h1><blockquote><p>《论语别裁·雍也第六》<br>子曰：齐一变，至于鲁；鲁一变，至于道。<br>子曰：觚不觚，觚哉！觚哉！</p></blockquote><p>讲到春秋战国时代文化的演变，齐鲁两国，无论在东西周时期，都具有核心性的影响作用。后来的楚国、秦国，虽凭一股新兴文化的气势，左右战国时期，但始终是以国富兵强而具有影响时局的力量而已。若论文化的渊源，仍然不能离开齐鲁。鲁国乃周公之后，周朝周朝武王统一天下，对老功臣，分封建国。周公的后代被封在鲁，保存了周代文化的精神。姜太公帮助了武王统一天下，他的后代封于齐，发展出后世道家学术的精神。<strong>换言之，姜太公一系遗留在中国的文化，可以说代表了传统道家的文化；鲁国的文化则代表了周公这个系统，也就是形成后世儒家的文化；楚的文化则为老、庄一系所形成的南方文化成分较多；墨子则代表宋国的文化，宋为殷商的后代，所以在墨子的学术思想中，保留有浓厚的夏商文化的色彩</strong>。讲中国文化史或哲学史，对这个观念应该清楚。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;变了形的文化样品&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#变了形的文化样品&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;变了形的文化样品&quot;&gt;&lt;/a&gt;变了形的文化样品&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《论语别裁·雍也第六》&lt;br&gt;子曰：齐一变，至于鲁；鲁一变，至于道
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语别裁" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-仗义每从屠狗辈，负心多是读书人</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%BB%97%E4%B9%89%E6%AF%8F%E4%BB%8E%E5%B1%A0%E7%8B%97%E8%BE%88%EF%BC%8C%E8%B4%9F%E5%BF%83%E5%A4%9A%E6%98%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BA%BA/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-仗义每从屠狗辈，负心多是读书人/</id>
    <published>2018-12-20T13:35:53.000Z</published>
    <updated>2019-01-20T14:38:27.493Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="濯足沧浪哪得清"><a href="#濯足沧浪哪得清" class="headerlink" title="濯足沧浪哪得清"></a>濯足沧浪哪得清</h1><blockquote><p>公冶长第五</p></blockquote><blockquote><p>子张问曰：令尹子文三仕为令尹，无喜色。三已之，无愠色。旧令尹之政，必以告新令尹。何如？子曰：忠矣。曰：仁矣乎？曰：未知，焉得仁？</p></blockquote><blockquote><p>崔子弑其君，陈文子有马十乘，弃而违之。至于他邦，则曰：犹吾大夫崔子也。违之。之一邦。则又曰：犹吾大夫崔子也。违之。何如？子曰：清矣。曰：仁矣乎？曰：未知，焉得仁？</p></blockquote><p>这是历史上有名的事情。齐国是鲁国的邻邦，当时有一大臣崔杼叛乱，杀掉了齐国君王庄公。孔子写《春秋》的微言大义，前面已经说过，他常用一两个字标明，衡论是非。这里的“弑”字，就是《春秋》大义的微言。凡是叛变的人杀了上面的都称为“弑”，所以在历史上看到弑，就知道是叛变杀了上面，在历史上永远留下叛变的罪名。这是中国历史哲学的精神，也是历史的道德观。无论怎样成功，如果做了不对的事，千秋万世都要负这个历史道德的罪名，弑就是弑，杀就是杀。对敌人打胜仗就是克，不是敌人就不能用克。这是一定的、刻板的，所以崔子叛变杀了齐君就是弑。</p><p>陈文子也是齐国的大夫，和崔子是同事，地位相当。古代的交通工具，一部车子为一乘，用四匹马驾驶。有马十乘，就是有十部马车，一共四十匹马。以现在来说，小轿车就有十辆以上了，直升飞机几架不去说他。“弃而违之”，对崔子的叛变看不下去，把自己的偌大财产都丢掉不要，逃离了齐国。“至于他邦”，又流浪到别的国家。春秋战国时，每个国家都很乱，到别的国家一看，“则曰：犹吾大夫崔子也。”他说，这个国家的大臣们，也都是混蛋，和齐国的崔子一样，都不是好东西。“违之”，因此又走。周游列国，到处走。“之一邦”，又到了另外一个国家，“则又曰：犹吾大夫崔子。”又是感叹！整个世界都是一样，都在混乱，大臣们和崔子一样，没有好东西！“违之”，离开了。这个陈文子，后来不知到瑞士或者非洲的什么国家去了（一笑）。子张就问孔子，老师，像陈文子这个人，你看，了不起吧？“子曰：清矣。”孔子说，好！很清高。清高的人往往比较自私，只顾自己，不能算是忠臣。否则，为什么自己国家有难，弃而不救，到处乱走？这里看不惯，那里看不惯，难道国家太平了，就非要你来住吗？</p><p>绝大多数清廉之士，最高的成就只到这个地步。他们清，很清。他们批评什么事情，都很深刻，都很中肯，很有道理。但是让他一做，就很糟糕。高尚之士谈天下事，谈得头头是道。不过，天下事如果交给他们办，恐怕只要几个月就完蛋。国家天下事，是要从人生经验中得来。什么经验都没有，甚至连“一呼百诺”的权势经验都没有尝过，那就免谈了。否则，自己站在上面叫一声：“拿茶来！”下面龙井、乌龙、香片、铁观音，统统都来了，不昏了头才怪，你往地上看一眼，皱皱眉头，觉得不对，等一会就扫得干干净净。这个味道尝过没有？没有尝过，到时候就非昏倒不可。头晕、血压高，再加上心脏病，哪里还能做事？一定要富贵功名都经历过了，还能保持平淡的本色，最了不起时是如此，起不了时还是如此；我还是我，这才有资格谈国家天下事。不然去读读书好了。至于批评尽管批评，因为知识分子批评都很刻骨，但本身最了不起的也只能做到清高。严格说来普通一般的清高，也不过只是自私心的发展，不能做到“见危授命”，不能做到“见义勇为”。所以古人的诗说：“仗义每从屠狗辈，负心多是读书人。”这也是从人生经验中体会得来，的确大半是如此。屠狗辈就是古时杀猪杀狗的贫贱从业者，他们有时候很有侠义精神。历史上的荆轲、高渐离这些人都是屠狗辈。虽说是没有知识的人，但有时候这些人讲义气，讲了一句话，真的去做了；而知识越高的人，批评是批评，高调很会唱，真有困难时找他，不行。</p><p>讲到这里，想起一个湖南朋友，好几年以前，因事牵连坐了牢。三个月后出来了，碰面时，问他有什么感想？他说三个月坐牢经验，有诗一首。是特别体裁的吊脚诗，七个字一句，下面加三个字的注解。他的诗是：“世态人情薄似纱——真不差，自己跌倒自己爬——莫靠拉；交了许多好朋友——烟酒茶，一旦有事去找他——不在家。”我听了连声赞好。这就和“负心多是读书人”一样，他是对这个“清”字反面作用的引申；对社会的作用而言，就是这个道理。所以孔子对于陈文子这种人的评论只给他一个“清”字。总之，“水太清则无鱼，人太清则无福。”这话很有道理。子张又问陈文子这个人，够不够得上“仁”的程度？孔子就说，他对仁的观念都还没有，怎么可能达到“仁”的修养？</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>这是子张对夫子提的两个问题，大概是感叹到夫子平时总是讲仁，子张自己也思索了许久，也有一些疑惑，便拿当时的两个焦点人物来问夫子，一个是令尹子文，一个是</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;濯足沧浪哪得清&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#濯足沧浪哪得清&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;濯足沧浪哪得清&quot;&gt;&lt;/a&gt;濯足沧浪哪得清&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公冶长第五&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非诚勿扰-孟爷爷眼中男女恋爱的价值观</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E9%9D%9E%E8%AF%9A%E5%8B%BF%E6%89%B0-%E5%AD%9F%E9%9D%9E%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%94%B7%E5%A5%B3%E6%81%8B%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/非诚勿扰-孟非眼中男女恋爱的价值观/</id>
    <published>2018-12-15T11:38:40.000Z</published>
    <updated>2018-12-16T15:23:46.689Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><a href="#20140126男女适度消费恋爱初期女人谈管钱的问题">20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题</a></li><li><a href="#20171028恋爱时期与父母相关的问题">20171028，恋爱时期与父母相关的问题</a></li><li><a href="#20181020如何享受美男女作的行为内涵与女人是否应该讲道理">20181020，如何享受美，男女‘作’的行为内涵，与女人是否应该讲道理</a></li><li><a href="#20181124当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通">20181124，当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通</a></li><li><a href="#20181201看动漫的意义对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式">20181201，看动漫的意义，对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式</a><ul><li><a href="#看动漫的意义">看动漫的意义</a></li><li><a href="#对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式">对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式</a></li></ul></li></ul><h1 id="20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题"><a href="#20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题" class="headerlink" title="20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题"></a>20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题</h1><blockquote><p>简介：主要讲述女方应该根据男方的实际收入情况做理性消费，不要盲乱消费；以及恋爱初期，女方如果谈以后结婚管钱的事，不好的影响在哪里。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/NJsKbjO_GBw" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h1 id="20171028，恋爱时期与父母相关的问题"><a href="#20171028，恋爱时期与父母相关的问题" class="headerlink" title="20171028，恋爱时期与父母相关的问题"></a>20171028，恋爱时期与父母相关的问题</h1><blockquote><p>简介：主要讲述了在谈恋爱的过程中，男方经常会提到“孝顺”这个问题，而以当下时代的这种发展状况，这个话题是女方较为敏感的，如何处理这种问题，孟爷爷给了一种方式。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/C_pEVn7NVqU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><p>在某一期的《新相亲时代》中，又再次谈到了类似的的话题，在男女恋爱的过程中，经常会碰到“孝顺”、“持家”的话题。男方会想我的女朋友未来一定要孝顺我的父母，男方父母会想我儿子的女朋友一定要能照顾我儿子（会给人一种照顾他吃、照顾他穿，扮演一种保姆的角色）；而女方也会要求自己的男朋友一定要对自己的家人好，女方父母会生怕自己的女儿嫁过去受气。另外，会经常就“做饭、做家务”这个问题展开讨论，通常男方以及男方父母会认为女方做饭、做家务是必会技能之一，而女方及女方父母又怕嫁过去之后只能做家庭妇女，不能外出做自己想做的事业。在这个时代背景下，加上以前生育政策的影响，导致大多数家庭是一两个孩子，孩子们经常被父母宠惯地不行，所以会做饭、做家务容易成为恋爱双方争论的一个话题。</p><p>在节目中，孟爷爷谈到教育自己女儿这块的问题，他说，我告诉我女儿，做饭、做家务你必须会，这并不是希望你嫁过去之后成为一名家庭主妇，这是一份生存技能。对现场的家庭又说到，这不仅仅该是女方会做的，男方也应该会做，恋爱或者婚姻当中，只该是单方面地你照顾我或者我照顾你吗？不应该是双方互相照顾彼此的吗？这段话赢得了现场的热烈掌声。</p><h1 id="20181020，如何享受美，男女‘作’的行为内涵，与女人是否应该讲道理"><a href="#20181020，如何享受美，男女‘作’的行为内涵，与女人是否应该讲道理" class="headerlink" title="20181020，如何享受美，男女‘作’的行为内涵，与女人是否应该讲道理"></a>20181020，如何享受美，男女‘作’的行为内涵，与女人是否应该讲道理</h1><blockquote><p>简介：主要讨论了有关旅行的意义，男女恋爱期间各自“作”的目的、看法的不同及其行为内涵，以及恋爱期间或者说家庭里面，是否应该与女人讲道理这些问题。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/YUeBb9yRAHY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h1 id="20181124，当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通"><a href="#20181124，当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通" class="headerlink" title="20181124，当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通"></a>20181124，当自己的择偶观与父母选择儿媳妇或女婿的观念上冲突时怎么与父母沟通</h1><blockquote><p>简介：主要借东北姑娘强佳因家庭原因在择偶问题上的观念展开讨论，黄澜深入探讨父母强力介入的心里原因。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/tj3JbZEz1XU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h1 id="20181201，看动漫的意义，对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式"><a href="#20181201，看动漫的意义，对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式" class="headerlink" title="20181201，看动漫的意义，对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式"></a>20181201，看动漫的意义，对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式</h1><h2 id="看动漫的意义"><a href="#看动漫的意义" class="headerlink" title="看动漫的意义"></a>看动漫的意义</h2><blockquote><p>简介：从这位男嘉宾可以了解到动漫的意义，以及他们喜欢二次元的这个群体的生活是什么样子的，尤其是那些看起来异于常人的COSer的心理活动。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/cG2icdZlQvM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h2 id="对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式"><a href="#对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式" class="headerlink" title="对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式"></a>对于离异且带有孩子的单身对象的合理处理方式</h2><blockquote><p>简介：孟爷爷讲述男女在遇到离异且带有孩子的单身对象且想有进一步的交往甚至有结婚的意向时，对于对方的前妻或者前夫的一个适宜的处理方式。</p></blockquote><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/n1oegk0BDeE" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h1 id="20181208，男女吵架每次都主动道歉的问题，恋爱阶段被表白的合适处理方式"><a href="#20181208，男女吵架每次都主动道歉的问题，恋爱阶段被表白的合适处理方式" class="headerlink" title="20181208，男女吵架每次都主动道歉的问题，恋爱阶段被表白的合适处理方式"></a>20181208，男女吵架每次都主动道歉的问题，恋爱阶段被表白的合适处理方式</h1><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/L3QqOYyTVaU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#20140126男女适度消费恋爱初期女人谈管钱的问题&quot;&gt;20140126，男女适度消费，恋爱初期女人谈管钱的问题&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#20171028恋爱时期与父母相关的问题&quot;&gt;20171028，恋爱时期与父母相关的
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="非诚勿扰" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E9%9D%9E%E8%AF%9A%E5%8B%BF%E6%89%B0/"/>
    
      <category term="孟非" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%AD%9F%E9%9D%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-中国文化中谥法的精神</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%AD%E4%B8%AD%E8%B0%A5%E6%B3%95%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-中国文化中中谥法的精神/</id>
    <published>2018-12-15T10:34:41.000Z</published>
    <updated>2018-12-15T11:33:24.748Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="盖棺成定论"><a href="#盖棺成定论" class="headerlink" title="盖棺成定论"></a>盖棺成定论</h1><blockquote><p>子贡问曰：孔文子何以谓之文也？子曰：敏而好学，不耻下问，是以谓之文也。</p></blockquote><p>这节开始讲到孔子对于当时及其前后时代人物的评论。这个人物的评论，包括了如何作学问与整体的文化精神。</p><p>现在这里先介绍一个人。他就是孔文子，姓孔名圉，是卫国的大夫。文子的“文”的来源，是中国古代的<strong>谥法</strong>，从周朝开始，一直流传下来的，民国以来，因为几十年都在战乱之中，国家多故，我们文化中的这一点还没有恢复。</p><p><strong>什么是谥法？简单一句话，就是一个人死后的定论。这是一件很慎重的事，只有中国历史文化才有的，连皇帝都逃不过谥法的褒贬</strong>。我们要晓得，这一点便是中国文化春秋大义的精神所在，同时更应该使下一代记取这具深义的特点。中国古代做皇帝、做官的最怕这个谥法，怕他死后留下万世的骂名，甚至连累子孙抬不起头。因此他们为国家做事情，要想争取的是万世之名，不愿死后替子孙留下臭名，更不愿在历史上留个骂名。这个就叫谥法——也就是死后的一字之定评。皇帝死了就由大臣集议，或史官作评语，像汉朝的文帝、武帝，称谓“文”、“武”，都是谥法给他们的“谥号”。“哀帝”就惨了，汉朝最后那个帝为“献”帝，也含有奉献给别人，送上去的悲哀。可见这个谥法很厉害。王阳明，是他本人的号，后来加谥为“文成”。曾国藩，后人称他曾文正公，“文正”两字是清朝给他的谥号。死后的评语够得上称为“文成”、“文正”的，上下五千年历史，纵横十万里国土，虽然有几亿的人口，其中却数不出几个人，最多一二十人而已。这是中国文化中谥法的谨严。所以中国人做官也好，做事也好，他的精神目标，是要对后代负责；不但对这一辈子要负责任，对后世仍旧要负责任。如宋代的名臣，也是理学家的赵拤，他一度放到四川作“省主席”——比拟现代的官位来说。他自己骑一头跛脚骡子，带了一个老仆人、一琴、一鹤去上任，到了省城里，全城的文武官员，出城来接新主席，却看不到人，谁知道那个坐在茶馆里面，一琴、一鹤相随的糟老头子就是新上任的主席。当然他不止是当主席，也当过谏议大夫，是很有名的名臣——历史上成为名臣不容易。有所谓大臣、名臣、具臣、忠臣、功臣、奸臣、佞臣等等。所谓忠臣、奸臣，看小说都知道，不必细说了。要够得上成为一个名臣，很不容易，够得上一个大臣，更难。大臣不一定在历史上很出名，可是他一定有安定天下后世的功业。我们不希望看到奸臣，也不希望看到忠臣，这话怎么说呢？我们晓得文天祥是忠臣，岳飞也是忠臣，但是我们不希望国家遭遇到他们当时那样的时代。我们希望看到的是名臣、大臣，像赵拤就是名臣、大臣。他最后退下来，回到家里，写了一首诗：“腰佩黄金已退藏，个中消息也寻常，世人欲识高斋老，只是柯村赵四郎。”不要看错了，说他腰里都是黄金美钞所以退休了。这个黄金不是黄金美钞，看京剧就知道，所谓“斗大黄金印，年高白玉堂。”古代方面大员的印信，实际上是一颗铜的大印，叫作“黄金印”，有如现在中央部会的印，铸印局用铜铸的，也可叫黄金印。“腰佩黄金已退藏”，是说退还了那颗黄金印。“个中消息也寻常”，一生风云人物，其实很平常。“世人欲识高斋老”，他下来以后所住的地方叫高斋，他说你们以为住在高斋的这个老头子有什么了不起，而想认识认识他是何等样的人吗？“只是柯村赵四郎”，其实还是当年住在柯村的赵老四啊！他是那么平淡，那么平凡。所以一个最了不起的人，是最平凡的人。真做到平凡，才是真了不起。而赵拤最后的谥号是两个字“清献”，历史上的赵清献公，就是赵拤，他一生都奉献给国家，而一生清正，到达这个程度是很难的。其他的名臣很多，在这里一时也说不完。</p><p>总之，中国过去的历史文化，非常重视这个谥法，而我们现在呢！大有陆放翁诗的：“斜阳古柳赵家庄，负鼓盲翁正作场。死后是非谁管得，满村听说蔡中郎。”管他的！死了就拉倒，老子死后，你要骂就骂吧！只要我现在活得舒服就对了。我们不要忘记了，谥法就是中国文化的精神，等到邦有道时，这些东西仍然要恢复起来才对。试看西方的文化，西方的精神，不管文人、英雄，死了就死了。像法国人，一提到就只有拿破仑。拿破仑又有什么了不起，崛起只有二十来年，五十多岁就死了，而且是个失败的英雄，比楚霸王还差劲，什么拿破仑的！在中国历史上这种英雄多得很，只因为历史上多是同情失败的英雄，所以“徒使竖子成名耳”。现在的西方文化更搞不清楚，“死后是非谁管得，生前拼命自宣传。”可是我们中国人要懂中国文化谥法的道理和精神。</p><p>同时我们也要知道，像日本明治维新的几个重要人物之一——伊藤博文的名言：“计利应计天下利，求名当求万世名。”这是吸收中国文化的东西，日本人自称东方文化，其实都是道地的中国文化。<strong>我们这一代青年，那种短见，那种义利之不分，实在“匪夷所思”。刚才我们几个人谈到现代青年对现代知识的贫乏，什么都没有，一谈就是考什么学校，为了待遇多少，为了求生活，这些是从前我们从来不考虑的。现在搞成这个样子，真是文化精神的衰退，实在值得我们多加注意</strong>。这是谈到谥法引出来的题外感想。</p><p>现在回到原文。卫国的大夫孔圉，死后谥作文。子贡问孔子“何以谓之文也？”一个人一生作人做事，要怎么样才够得上称作“文”？“子曰：敏而好学，不耻下问，是以谓之文也。” <strong>一个人聪明——聪明的人不大好学的，而且聪明的人往往以为自己的学问够了，尤其我们现代人，容易犯这个毛病，好像自己什么都懂；而且现代人犯一个更大的毛病，地位越高了，好像自己学问也随之而越高深了，这是很成问题的。要敏而好学，越聪明越好学，为自己，为事业都好，这才是了不起的人物。第二点更难了：“不耻下问”，什么叫下问？比我不如的人，也要虚心向他请教求证。人要有自知之明，那样行就是行，即使行了，也能问于不能，作为参考，这才叫能够集思广益</strong>。孔子说一个人能够敏而好学，再加上不耻下问的谦德，才符合“文”这个字的内涵。曾国藩的了不起，就是幕府中的人才多，他的智囊团组织大，第一流的人才都参加，大家的智慧变成他的智慧。诸葛亮的了不起，也是幕府人才非常多。所以要“敏而好学，不耻下问”才叫做“文”。</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>首先，自己要能懂得我们中国文化“谥法”的内涵，终其一生来体现自己的价值——为人民、为我们这个国家、为我们这个民族做些什么，来人世上走这一遭，不能是走过场、串场子，总要为后人留下些什么、做些贡献。了解了谥法的内涵，便不可浑浑噩噩，不敢肆意妄为，因为自己知道会有后人去评说你。曾经在一本书上看到这么一句话，人的死亡有三种：心死亡、脑死亡和所有认识你的人死亡。前面两个是生物医学意义上的死亡，第三个指的是你对这个社会、这个时代、这个世界的影响，如果你没有贡献，等所有认识你的人死亡了之后，你在这个世界上再没有半点痕迹了。这句话读来诗人悲伤，但也可做鞭策自己的箴言。</p><p>其次，自己在懂得、做到了之后，要为中华文化在新时代焕发出新的生命力注入自己的力量，方不枉此生！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;盖棺成定论&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#盖棺成定论&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;盖棺成定论&quot;&gt;&lt;/a&gt;盖棺成定论&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子贡问曰：孔文子何以谓之文也？子曰：敏而好学，不耻下问，是以谓之文也。&lt;/p&gt;
&lt;/blo
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-南师推荐书单</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8D%97%E5%B8%88%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B9%A6%E5%8D%95/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-南师推荐书单/</id>
    <published>2018-12-09T03:03:03.000Z</published>
    <updated>2018-12-09T03:18:41.918Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><a href="#南怀瑾老师我的书单已经给你了可以快些进入中国文化的宝库">南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库</a><ul><li><a href="#漫谈中国文化">《漫谈中国文化》</a></li><li><a href="#禅宗与道家">《禅宗与道家》</a></li><li><a href="#如何修证佛法">《如何修证佛法》</a></li></ul></li></ul><h1 id="南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库"><a href="#南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库" class="headerlink" title="南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库"></a>南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库</h1><p>有人笑我，说我的“粉丝”很多很多！粉丝的粉丝都已经多得不得了了，变成米粉、面条了，呵呵。这不是我的本事，是中国文化本身的力量。中国十三亿人口，里头有多少人才啊！所以古人有一句话，“江山代有才人出，各领风骚数百年”，这是清朝诗人赵翼先生的诗。我香港一个朋友，前两天特别跑来看我，把古人的诗当着我的面改了，他也在笑，他说老师啊，时代变了，越变越快，赵翼先生这个诗要改，改为“江山代有才人出，各领风骚没几年”，不是数百年。我说你改得好，改得也对。</p><p>因此，我给你们开了一个书单，教你走捷路，可以快些进入中国文化的宝库，也可以懂一点西方文化了：<br>（一）三百千千（《三字经》、《百家姓》、《千字文》、《千家诗》）</p><p>（二）《文字画研究》（吕佛庭）、《御定康熙字典》（线装本）、《新修康熙字典》、《远东国语辞典》（台湾版）</p><p>（三）《幼学琼林》、《古文观止》、《龙文鞭影》</p><p>（四）《增广诗韵合璧》、《古诗源》、《宋元诗评注》、《清诗评注》、《随园诗话》</p><p>（五）《古文辞类纂》、《续古文辞类纂》、《经史百家杂抄》</p><p>（六）《儿童中国文化导读》（1—36册）、《儿童西方文化导读》（1—4册）</p><p>（七）《古今图书集成》</p><p>（八）《纲鉴易知录》</p><h2 id="《漫谈中国文化》"><a href="#《漫谈中国文化》" class="headerlink" title="《漫谈中国文化》"></a>《漫谈中国文化》</h2><p>譬如说，我有个老朋友叫吕佛庭，河南人，已去世了。他是画家，文字学家，也曾出过家，自称“半僧”，是个学者。他晚年拿给我看《文字画研究》，我看了后说：“老兄啊！你赶快做，把中国文字赶快画出来，一幅一幅，太宝贵了！”现在在我们图书馆这一套书，由台湾跟我搬到美国， 从美国回来又跟我到香港，从香港回来又跟我到这里，这套书搬回来的成本不晓得多少。你们研究国学的同学们，如果研究文字，继续他的工作，你了不起了！又可做个画家！</p><p>再譬如，我说对中国文化的贡献清朝最大。满清入关，为了文字，康熙时编了一部字典《康熙字典》，把全国文字都编进去了。你们学国文，千万不要离开《康熙字典》，你翻开看看。《康熙字典》大概你们也不会查，里头一共四万七千多个字。我们中国人真正常用的文字，几千年来，只有一两千个字。如果你们诸位能够默写，不要任何书本，都记得起来，自己一个人写得出来一千个不同的中国字， 你的学问不得了了！康熙、雍正、乾隆，给中国文化贡献很大很大，太大了！例如《古今图书集成》、《四库全书》等，《康熙字典》属于其中一个贡献。你看里面有注“唐韵”的，是代表唐朝读什么音韵。现在用广东话、客家话来读是唐韵，广东话、客家话是唐朝的国语。福建话是五代到宋代的国语。还有注“集韵”的，是当时普通话读什么音，“广韵”是当时广东南方的读音，它都有。</p><p>再譬如说，你们注意啊！很重要！刚才我们提到的这几本书，影响中国文化文学的，比如《古文观止》，谁编的？你们诸位知不知道？是当年乡下教私塾的老师编的，影响了中国几百年！这些人贡献这么大，真是了不起。中国过去的读书人，在民间默默地做学问，留下的名著很多，培养的人才也很多，贡献很大很大。还有一本书《幼学琼林》，你们国学院的同学们要特别注意，你把这一本书会背的话，什么天文、地理、政治、军事、经济，你大概会知道了。都是很有韵律的文章，要朗诵，要念出来，要会背，全部都背做不到，就背一些重要段落章句。《幼学琼林》的编者是四川西昌人，这些人都是默默无闻的。古人著书不是希望赚钱， 不是希望版权，他希望把自己的心血传留给后面的人。不像现在的人，到处向钱看，看到钱，魂都掉了，读书人人品都没有了。古人不是这样，这些人贡献多大啊！</p><p>你看中国知识分子读的《古文观止》、《千家诗》、《幼学琼林》、“三百千千”，不是人民大学哪位教授 还是博士编的，没有。所以我说，你看中国几千年文化，政府没有花什么钱，都是老百姓自己培养子弟出来，影响一个国家，影响整个时代，此其一。</p><p>第二，我前面给同学们开的这个书单，你们现在要读这几部书，如果你们将来想做个国务卿啊，想做个国家第一流的领导人，你先把中国文字读好了，然后只要读 一部书《古今图书集成》，这是康熙、雍正时期编的，他把中国文化几千年，经济归经济，政治归政治，医药归医药，都集中了资料，也被称为“康熙百科全书”。 你们去研究。</p><p>另外，影响中国文化很大的，还有《古文辞类纂》，这是安徽桐城姚鼐编的，这个是捷路哦，里头有很多东西啊！再有一部，《经史百家杂钞》，曾国藩编的，曾国藩并不以他的成功为满足哦，他想在学术界超过古人，想超过桐城学派。所以他用自己一生的学问编了一套书， 如果你拿来好好读，你就把中国文化的精华都吸收了。我在书上曾提到曾国藩十三套学问，包括这一套《经史百家杂钞》。</p><p>但是，读这个书必须配合读历史。读历史怎么走捷路？你不要读司马迁的《史记》，乃至中国全部历史，更不要读《资治通鉴》。我告诉你一个经验，譬如说，（过去在台湾）海陆空总司令都是我的学生，三星到四星上将，包括老辈子的，跟蒋介石一起的何应钦、顾祝同、蒋鼎文等人，我坐在上面，是个布衣，普通人。两旁星光闪闪，都是上将、中将，这个太可怕了……当年这一班将领在研究什么？没有事啊！读《资治通鉴》。刚才叫你们读历史，不要研究这个。还有呢，这一班将领读《贞观政要》。我说那个《资治通鉴》 你们不要研究啊！司马光是写给做皇帝的看的，《贞观政要》呢，是写给做领袖看的。这两本呢，我劝你们也不研究，因为太精要了。那么，你读历史读什么呢？《纲鉴易知录》，先把它读会，这部书是一部中国通史，作者吴楚才，编过《古文观止》，做私塾先生的。由《纲鉴易知录》配合前面的几部书，中国文化一定行了。我的书单已经给你了。</p><p>文学基础是诗词。你多去看看《随园诗话》，过去我们看《随园诗话》，老辈子不赞成的，认为会学油了，学滑头了。《随园诗话》是主张性灵派，换句话主张作诗自由主义，他也有好诗。作诗先学清诗。你找这个《清诗评注》，民国初年出版过，大陆现在有没有出版不知道。你注意，这都是民国的批注哦！还有一本叫《宋元诗评注》。你找来这些书，给你们同学们走个捷路，一边读这个诗，一边看下面的批注，你对历 史，对经史子集会懂很多，这是个偷巧的路线。</p><p>中国晓得语言会变的，所以把几千年的文化，诸子百家等等，用两千多个字保留，后世读三千年五千年以上的书没有问题。你去看看英文，十几万字，英文也好，法文也好，德文也好，一百年以上的古文他都不懂，非专家不可，因为言语十年二十年变动很大。中国古人晓得言语一二十年就变动很 大，因此把言语变成文字，我们现在叫它是古文，其实不是古文。古人把文字变成个系统，一万年以后读了这个书，跟一万年以前的人交流对话，没有空间、时间的距离，这就是中国文字。这个伟大的文化宝库，保留了几千年多少中国人的智慧、经验、心血啊！而且古人写书是用毕生的心血写的，留给后人作个参考，非常小心谨慎。哪像现在人随便写书，东拉西扯就是一本书，有一点小心得就吹得不得了，当成真理了。现在人随便批评中国文化，请问你读过几本中国古书？就算你读过，你读懂了吗？而且 那几本书就代表中国文化了吗？笑话！西方文化你也不懂，留学几年就懂了吗？你只看到皮毛的一点点而已，回来就说西方如何如何，也是笑话。</p><h2 id="《禅宗与道家》"><a href="#《禅宗与道家》" class="headerlink" title="《禅宗与道家》"></a>《禅宗与道家》</h2><p>中国过去的教育，与中国前辈读书人的知识分子，他由少年到一生的人格道德教育，大多都以儒家的思想做规范，以道家与道教的精神做基础。这是什么理由呢？这便是道教两本书的力量：（1）《文昌帝君阴骘文》。（2）《太上感应篇》。这两本书的内容，等于便是道家与道教的戒条，也就是中国文化教人为善去恶的教育范本，它以天道好还，福善祸淫的因果律做根据，列举许多做人做事、待人接物的条规，由做人做事而直达上天成仙的成果，都以此为标准。</p><p>关于《阴骘文》与《太上感应篇》的内容太多，研究教育思想的人，不妨找来做一参考，以很客观的胸襟去读，对于中国文化，与世界道德教育的了解与重建，我想还是具有相当价值的，青年的同学们，不妨以极度的耐心去试试看。当然我说的耐心，也是有意义的，否则，你也许不肯卒读，大起反感，过去读书人用的日常“功过格”，便是根据这两本书的精神而来。</p><hr><p>渊源于道家老子思想，纯粹从道教立场，发挥《道德经》修养的妙义，而不同于丹道家的修炼方术，颇有相当价值的，要算道教的《清静经》为最好。但《清静经》的著作，虽然号称为太上所说，实为晚唐时代的作品，而且章制体裁，极力仿效佛教的《心经》，名辞术语，也多探纳佛学的名相。我们如果不谈考据，只论内容，放弃时间与门户观念，那么，《清静经》不但可以代表道家与道教的必读之书，如要了解晚唐以后中国文化的精神，与儒、释、道三教思想融会贯通的情形，也是必读之书。</p><h2 id="《如何修证佛法》"><a href="#《如何修证佛法》" class="headerlink" title="《如何修证佛法》"></a>《如何修证佛法》</h2><p>我们知道，一般讲修证功夫，很容易犯的一个错误，就是把前人修持的经验和累积的见地，拿来倒因为果，然后就变成佛学了。结果我是我，佛学是佛学，两个是对立的，对于修持一无用处。所以我经常说，佛法——修持的方法，与佛学的涵义，是完全不同的。我们现在要走的，是准备学佛的路线，也就是这次开讲的因缘。我们今天开讲，所要引用的经典如下：</p><p>（一）经部<br>大般若经、大涅槃经、华严经、金刚经、心经、维摩诘经、楞伽经、解深密经、胜鬘夫人经、大宝积经、法华经、楞严经、圆觉经；</p><p>（二）律部<br>四分律（小乘）、菩萨戒（大乘）；</p><p>（三）论部<br>现观庄严论、大摩诃止观、宗镜录、正续指月录、大智度论、密宗道次第论、瑜伽师地论、菩提道次第广论；</p><p>假定一个人想学佛，想学佛法，把上面列举的这几部经律论，花上三五年的功夫，作比较深入的研读，绝对足够了。至于讲到内容的采用，也不离这几部经论，大家能自悟更好。有些朋友认为，只要修持作功夫就好了，不一定要看经论，那是绝对错误的。要知道，作功夫，如果理不明，见不正，功夫就不会上路。换句话说，功夫作不好，那就是因为理不通达。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾老师我的书单已经给你了可以快些进入中国文化的宝库&quot;&gt;南怀瑾老师：我的书单已经给你了！可以快些进入中国文化的宝库&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#漫谈中国文化&quot;&gt;《漫谈中国文化》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>省己笔录</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E7%9C%81%E5%B7%B1%E7%AC%94%E5%BD%95/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/省己笔录/</id>
    <published>2018-12-04T22:34:37.000Z</published>
    <updated>2019-01-23T15:52:33.229Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="包容与人才"><a href="#包容与人才" class="headerlink" title="包容与人才"></a>包容与人才</h1><p>我是一个好胜的人，看到比自己牛逼的人物，心底总是一脸不屑地暗自地对自己说：“他有什么了不起的，哼！”往后见面，便视之如仇敌，心里恨不得多瞪他两眼。但南师讲到，在外面做事要靠朋友，并且夫子也讲“益者三友，友直、友谅、友多闻”，这些比我强的人大多是比我见识多的，自己若不像他们靠拢，而是亲近“损者三友，友便辟，友善柔，友便佞”，那自己怎么能进步呢？怎么能在外面做事呢？<br>因此，看到比自己强的，便知道“天外有天，人外有人”，他们只不过是这种现象下的具化罢了，何必仇视于他们，把他们当做敌人来看待。再说，有能耐的人，因为仰仗着自己有本事，大多骄狂一些，这有什么错呢？这是他们的本性，和自己没有关系，这样的人也算是有“直”的性格吧，也是益者三友之一。</p><p>其次，三国魏刘劭所著《人物志·自序》中讲到人才的辨明，人才当以德行为首，盛德之人方可不犯六蔽之偏，方可识用狂狷之才。</p><blockquote><p>是故仲尼不试，无所援升，犹序门人以为四科，泛论众材以辩三等。又叹中庸，以殊圣人之德；尚德，以劝庶几之论；训六蔽，以戒偏材之失；思狂狷，以通拘抗之材；疾悾悾而无信，以明为似之难保。又曰：“察其所安，观其所由”，以知居止之行。<br>人物之察也，如此其详。是以敢依圣训，志序人物，庶以补缀遗忘，惟博识君子裁览其义焉！</p></blockquote><p>再者，在南师《原本大学微言·第七篇 治国平天下·五十、所治在法，能治在人》的“曾子从《秦誓》上发挥”一节中讲到《秦誓》的内容：</p><blockquote><p>秦誓曰：“若有一个臣（假定有一个人），断断兮，无他技（他能够具有明智的决断，虽然并 无其他专长的技能）。其心休休焉（但他的心胸宽大），其如有容焉（好像一个大容器，能够包 容各类的人物）。人之有技，若己有之（别人的长处，就好像是他自己的一样）。人之彦圣，其心好之（别人有美德贤才，他就喜爱得很），不啻若自出其口，实能容之（不只是在表面上嘴巴说说别人的 好处，事实上，他真能容纳别人的长处，犹如自己一样）。以能保我子孙黎民，尚亦有利哉（这样的人，当 然能保护我们的子孙和人民，对于国家有多大的利益啊）！人之有技，媢嫉以恶之（别人有本事，就妒嫉他 、讨厌他）。人之彦圣，而违之俾不通（对于别的有美德贤才的人，便故意反对他，还设法使他到处行不通），实不能容（事实上，他实在是无容人的度量）。以不能保我子孙黎民，亦曰殆哉（这种人， 绝对不能保护我们的子孙和人民，实在是很危险的人物）。”</p></blockquote><p>所以，一个具有完备人格的人，对于人才会有海纳百川的气概。当下自己应朝着这一方向努力发展，诚然，年轻气盛的我，遇到强手，蓦然地会想与之一比高下，这就会涉及到“争与不争”的问题。记得南师在《论语别裁》中讲解“君子无所争，必也射乎”时对“争”的肯定，那是“揖让而升，下而饮”的谦让之争，在争的时候能够维护两个人的行为举止符合礼仪、给予彼此以尊重。而在《老子》中有“夫唯不争，故天下莫能与之争”的思想，进一步论述了“争与不争”的内涵（刘劭在&lt;释争第十二&gt;中也有讲到老子这一块争与不争的内涵）。</p><p>不过，我有一个疑问在于——对于只要比自己高的人，难道就要跃跃欲试，与之一较高下吗？不问“高”的内容，不问自己的人生目标，这样争来争去到最后又争得了什么呢？南师在讲到孩子的培养问题时，要家长注意孩子的性向问题。很明显，每个人都有一个适合自己发展的方向，而对于当下这种按照工业所需的岗位来划分的方式来说，自己所从业的职位并不一定是个人最擅长的部分。即便是在高考选择专业方向的时候，给予考生自由选择，可这种方式需要学生对各种方向都有一个大致了解，但学生从上小学开始就被灌以考重点大学的说教，到了高中整日忙于取得高分，较为了解的只是自己熟悉的科目，哪里会对那么多的领域有所关注！尤其对于寒门的学子来说，能够考上大学已实属不易，更困于家庭环境的影响，不像富贵子弟，可以看到更广阔的的世界。再者，从另一个角度说，按照文理科的分法，一个学习理科的学生，报考大学专业时，选择理工类专业的可能性更大，但理工类的大学生就不需要人文文化的涵养吗？更适合学习人文文化就不可能是他的性向吗？从我的角度来说，中学文理分科的时候，选择的标准是两科的成绩更偏向于哪一科，而两科的成绩，实在又与授业的老师的教课水平有很大关系，所以这一路下来，将错就错，奈之若何！并且南师对于当下按照西方职业的类别来划分人才的方式也不大认同。由此可见，一个好老师是多么难得。更难得的，是南师所说的“经师易求，人师难得”！</p><h1 id="能见其过，内自讼也"><a href="#能见其过，内自讼也" class="headerlink" title="能见其过，内自讼也"></a>能见其过，内自讼也</h1><blockquote><p>《论语别裁·公冶长第五》<br>子曰：已矣乎！吾未见能见其过，而内自讼者也。</p></blockquote><blockquote><p>这就是学问之道的点题。主要的要与第一篇《学而》连起来。孔子这几句话，用白话文翻译过来是：算了吧！我从来没有看到过一个人，能随时检讨自己的过错，而且在检讨到过错以后，还能在内心自我审判。怎样受审判呢？就是自己内在打天理与人欲之争的官司，就是如何善用理智平衡冲动的感情。这是学问的基本；也是中国文化儒家情操的中心；也是我们每一个人，随时会碰到，而无法避免的事。例如吸烟的人，戒烟非常难，看见了烟，理智告诉自己要戒，然而手下意识地会伸出去取烟。其实人生随时随地都是如此，每个人都有理智，都很清醒，有的事不愿做，但欲望一起，就压不下去，理智始终克服不了情欲。所以孔门儒家的学问重点，在于内讼和自省，自己在肚子里审察一番。孔子在这里就讲到，他从来没有看过一个人，可以随时自己反省、随时检讨自己、责备自己的。这是特别提出孔子讲作学问的重点所在。</p></blockquote><p>现将南师注解的关键地方特别拿出来，提醒自己注意一下：“<strong>怎样受审判呢？就是自己内在打天理与人欲之争的官司，就是如何善用理智平衡冲动的感情。这是学问的基本；也是中国文化儒家情操的中心；也是我们每一个人，随时会碰到，而无法避免的事。</strong>”，以及“<strong>其实人生随时随地都是如此，每个人都有理智，都很清醒，有的事不愿做，但欲望一起，就压不下去，理智始终克服不了情欲。所以孔门儒家的学问重点，在于内讼和自省，自己在肚子里审察一番。</strong>”</p><p>今天是2019年1月23日，戊戌年腊月十八。今天在工作上和一位同事起了争执，并不是那种很激烈的争执——吵架、打骂，但在交流过程中的后半部分，以及交流完毕之后，自己的那种情绪很难压抑得住。造成这种局面的起因是因为我一开始就认为在整个部门新招的人中，技术上我是最厉害的，和部门里的老员工打交道时，他们技术上比我厉害、系统比我了解的清楚，我并不感觉到怎么样，我觉着这是应该的，谁让他们比我年长、比我来得早；和我们新招的人打交道时，因为觉着自己是最优秀的，和他们交谈时自己总想占据上风，能够指点他们。我这种先入为主的想法，当别人指出我的不对或者对我有意见时，往往导致我的情绪很激动——有一种拍案而起的架势，自己心里面总是一副命令型的口吻，我只能自己强烈地压制着，但那也不可能不形于色。</p><p>其实我自己也了解自己的技术在一个什么样的水平，比起BAT的我还差些，完全没有必要和不如自己的人比较。再者说，面对部门的软件系统，即使编程技术上有一些优势，在对系统不了解的情况下，这点优势也发挥不出来，大家整体上处于一个差不多的水平。况且，这种比较在加入公司之初或许还有意义，现在已经加入公司半年了，我们这些新员工也都成长了，这种情况下再去拿之前的经历去比较，还有什么意义呢？别人也在进步，拿过去的眼光去看别人，自己岂不是不明智吗？以这种狭隘的胸襟去看待别人，不但不能让人心服，反而应了《弟子规》中“<strong>问过怒，闻誉乐。损友来，益友却。</strong>”的话，自己岂不是自招祸患吗？</p><p>如果自己重视技术，当自省我今日相较于昨日技术上有无进步，而不应该抓住过去的不放，并且自己的眼光也应该放广阔些，不能只盯着周遭看，多看看自己在BAT的同学、自己的上司、多关注技术动向等；<br>但时光有限，如《诫子书》中所说——“年与时驰，意与日去，遂成枯落，多不接世，悲守穷庐，将复何及！”，将时光托付于技术，等自己垂垂老矣，回顾自己的一生时，不禁要感叹到：“这真的是我想要的吗？”。待到那时，木已成舟，悔之晚矣！所以，在时间尚早时，就要认定自己的目标走下去，义无反顾，如此，方可不负此生。</p><h1 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h1><p><a href="http://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BA%A4%E5%8F%8B/">1. 转载-交友</a><br><a href="">2. 《人物志》·三国魏 刘劭</a><br><a href="">3. 待记录-《争与不争》</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MzQ5NDg5OQ==&amp;mid=2247490909&amp;idx=1&amp;sn=44e797a09d304d2228a840ac8954d26c&amp;chksm=eb888dc1dcff04d7e5c71c241d782e80f74d7f17056bff07d4c8c16c6bcb48d04a1cace41416&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1118xkry3MdgSNtEbK7j9KpO&amp;from=singlemessage&amp;ascene=1&amp;devicetype=android-26&amp;version=2607033a&amp;nettype=cmnet&amp;abtest_cookie=BAABAAoACwASABQABAAmlx4AVpkeAJmZHgChmR4AAAA%3D&amp;lang=zh_CN&amp;pass_ticket=NtDF7Bc6xrMHLgA7qzfauqCN9XNvx3lqlITBitqIQWYOdx%2FlWJeP5JsTUCDngo6N&amp;wx_header=1" target="_blank" rel="noopener">4. 待记录-《南师：反省自己个性的标准》</a><br><a href="http://www.shixiu.net/nanshi/zhuzuo/ybdxwy/4462.html" target="_blank" rel="noopener">5. 《原本大学微言》- 第七篇 治国平天下 - 五十、所治在法，能治在人</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;包容与人才&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#包容与人才&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;包容与人才&quot;&gt;&lt;/a&gt;包容与人才&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;我是一个好胜的人，看到比自己牛逼的人物，心底总是一脸不屑地暗自地对自己说：“他有什么了不起的，哼！”往后见面，便视之
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="反省自察" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%8D%E7%9C%81%E8%87%AA%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
