<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>沁心园  &lt;a class=&quot;github-button&quot; href=&quot;https://lanxuedonghe.github.io&quot; data-icon=&quot;octicon-star&quot; data-show-count=&quot;true&quot; aria-label=&quot;Star&quot;&gt;Star&lt;/a&gt;</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/13ae399c6595c326c596c1e89967ad28</icon>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lanxuedonghe.github.io/"/>
  <updated>2019-12-17T00:07:02.677Z</updated>
  <id>https://lanxuedonghe.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>蓝雪冬荷</name>
    <email>2550572497@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>论语-子罕第九</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E5%AD%90%E7%BD%95%E7%AC%AC%E4%B9%9D/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-子罕第九/</id>
    <published>2019-12-16T23:56:55.000Z</published>
    <updated>2019-12-17T00:07:02.677Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="子罕第九"><a href="#子罕第九" class="headerlink" title="子罕第九"></a>子罕第九</h1><blockquote><p>子罕言利、与命、与仁。</p></blockquote><blockquote><p>达巷党人曰：大哉孔子！博学而无所成名。子闻之，谓门弟子曰：吾何执？执御乎？执射乎？吾执御矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：麻冕，礼也。今也纯，俭，吾从众。拜下，礼也。今拜乎上，泰也。虽违众，吾从下。</p></blockquote><blockquote><p>子绝四：毋意，毋必，毋固，毋我。</p></blockquote><blockquote><p>子畏于匡。曰：文王既没，文不在兹乎？天之将丧斯文也，后死者，不得与于斯文也。天之未丧斯文也，匡人其如予何？</p></blockquote><blockquote><p>大宰问于子贡曰：夫子圣者与？何其多能也？子贡曰：固天纵之将圣，又多能也。子闻之曰：大宰知我乎？吾少也贱，故多能鄙事。君子多乎哉？不多也！</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;子罕第九&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#子罕第九&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;子罕第九&quot;&gt;&lt;/a&gt;子罕第九&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子罕言利、与命、与仁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;达巷党
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-君子所贵乎道者三</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%90%9B%E5%AD%90%E6%89%80%E8%B4%B5%E4%B9%8E%E9%81%93%E8%80%85%E4%B8%89/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-君子所贵乎道者三/</id>
    <published>2019-11-26T23:40:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T23:40:50.171Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-泰伯第八</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E6%B3%B0%E4%BC%AF%E7%AC%AC%E5%85%AB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-泰伯第八/</id>
    <published>2019-11-26T14:56:55.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T15:00:51.943Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="泰伯第八"><a href="#泰伯第八" class="headerlink" title="泰伯第八"></a>泰伯第八</h1><blockquote><p>子曰：泰伯其可谓至德也已矣。三以天下让，民无得而称焉。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：恭而无礼则劳，慎而无礼则葸，勇而无礼则乱，直而无礼则绞。君子笃于亲，而民兴于仁。故旧不遗，则民不偷。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：曾子有疾，召门弟子曰：启予足，启予手。诗云：“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。”而今而后，吾知免夫！小子！</p></blockquote><blockquote><p>曾子有疾，孟敬子问之。曾子言曰：鸟之将死，其鸣也哀。人之将死，其言也善。君子所贵乎道者三：动容貌，斯远暴慢矣。正颜色，斯近信矣。出辞气，斯远鄙倍矣。笾豆之事，则有司存。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：以能问于不能，以多问于寡，有若无，实若虚，犯而不校。昔者吾友，尝从事于斯矣。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：可以托六尺之孤，可以寄百里之命，临大节而不可夺也。君子人与？君子人也。</p></blockquote><blockquote><p>曾子曰：士不可以不弘毅，任重而道远。仁以为己任，不亦重乎！死而后已，不亦远乎！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：民可使由之，不可使知之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：好勇疾贫，乱也。人而不仁，疾之已甚，乱也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：如有周公之才之美，使骄且吝，其余不足观也已。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：三年学，不至于谷，不易得也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：笃信好学，守死善道。危邦不入，乱邦不居。天下有道则见，无道则隐。邦有道，贫且贱焉，耻也！邦无道，富且贵焉，耻也！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：不在其位，不谋其政。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：师挚之始，关雎之乱，洋洋乎，盈耳哉！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：狂而不直，侗而不愿，悾悾而不信，吾不知之矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：学如不及，犹恐失之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：巍巍乎！舜、禹之有天下也，而不与焉。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;泰伯第八&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#泰伯第八&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;泰伯第八&quot;&gt;&lt;/a&gt;泰伯第八&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：泰伯其可谓至德也已矣。三以天下让，民无得而称焉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;bl
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语别裁-养成明朗开阔的胸怀</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%85%BB%E6%88%90%E6%98%8E%E6%9C%97%E5%BC%80%E9%98%94%E7%9A%84%E8%83%B8%E6%80%80/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-养成明朗开阔的胸怀/</id>
    <published>2019-11-24T07:46:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T00:25:40.557Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="养成明朗开阔的胸怀"><a href="#养成明朗开阔的胸怀" class="headerlink" title="养成明朗开阔的胸怀"></a>养成明朗开阔的胸怀</h1><blockquote><p>子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;养成明朗开阔的胸怀&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#养成明朗开阔的胸怀&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;养成明朗开阔的胸怀&quot;&gt;&lt;/a&gt;养成明朗开阔的胸怀&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockqu
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E5%B0%91%E5%A3%AE%E4%B8%8D%E5%8A%AA%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E8%80%81%E5%A4%A7%E5%BE%92%E4%BC%A4%E6%82%B2/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-少壮不努力，老大徒伤悲/</id>
    <published>2019-11-24T07:44:15.987Z</published>
    <updated>2019-11-24T07:44:15.987Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>童话故事-愚公移山</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%84%9A%E5%85%AC%E7%A7%BB%E5%B1%B1/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/童话故事-愚公移山/</id>
    <published>2019-11-23T00:04:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-23T00:30:46.539Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="愚公移山"><a href="#愚公移山" class="headerlink" title="愚公移山"></a>愚公移山</h1><p>太行、王屋二山，方七百里，高万仞，本在冀州之南，河阳之北。</p><p>北山愚公者，年且九十，面山而居。惩山北之塞，出入之迂也。聚室而谋曰：“吾与汝毕力平险，指通豫南，达于汉阴，可乎？”杂然相许。其妻献疑曰：“以君之力，曾不能损魁父之丘，如太行、王屋何？且焉置土石？”杂曰：“投诸渤海之尾，隐土之北。”遂率子孙荷担者三夫，叩石垦壤，箕畚运于渤海之尾。邻人京城氏之孀妻有遗男，始龀，跳往助之。寒暑易节，始一反焉。</p><p>河曲智叟笑而止之曰：“甚矣，汝之不惠！以残年余力，曾不能毁山之一毛，其如土石何？”北山愚公长息曰：“汝心之固，固不可彻，曾不若孀妻弱子。虽我之死，有子存焉；子又生孙，孙又生子；子又有子，子又有孙；子子孙孙无穷匮也，而山不加增，何苦而不平？”河曲智叟无以应。</p><p>操蛇之神闻之，惧其不已也，告之于帝。帝感其诚，命夸娥氏二子负二山，一厝朔东，一厝雍南。自此，冀之南，汉之阴，无陇断焉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;愚公移山&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#愚公移山&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;愚公移山&quot;&gt;&lt;/a&gt;愚公移山&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;太行、王屋二山，方七百里，高万仞，本在冀州之南，河阳之北。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北山愚公者，年且九十，面山而居。惩山北之塞，出入之
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="童话故事" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论语-述而第七</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD-%E8%BF%B0%E8%80%8C%E7%AC%AC%E4%B8%83/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语-述而第七/</id>
    <published>2019-11-04T23:20:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-26T00:26:28.100Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="述而第七"><a href="#述而第七" class="headerlink" title="述而第七"></a>述而第七</h1><blockquote><p>子曰：述而不作，信而好古，窃比于我老彭。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：默而知之，学而不厌，诲人不倦，何有于我哉？</p></blockquote><blockquote><p>子曰：德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。</p></blockquote><blockquote><p>子之燕居，申申如也，夭夭如也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：甚矣！吾衰也。久矣，吾不复梦见周公。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：志于道，据于德，依于仁，游于艺。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：自行束修以上，吾未尝无诲焉！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：不愤不启，不悱不发，举一隅不以三隅反，则不复也。</p></blockquote><blockquote><p>子食于有丧者之侧，未尝饱也。子于是日哭，则不歌。</p></blockquote><blockquote><p>子谓颜渊曰：用之则行，舍之则藏。唯我与尔有是夫！</p></blockquote><blockquote><p>子路曰：子行三军，则谁与？子曰：暴虎冯河，死而无悔者，吾不与也。必也临事而惧，好谋而成者也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：富而可求也，虽执鞭之士，吾亦为之；如不可求，从吾所好。</p></blockquote><blockquote><p>子之所慎：齐、战、疾。</p></blockquote><blockquote><p>子在齐闻韶，三月不知肉味。曰：不图为乐之至于斯也。</p></blockquote><blockquote><p>冉有曰：夫子为卫君乎？子贡曰：诺，吾将问之。入曰：伯夷叔齐何人也？曰：古之贤人也。曰：怨乎？曰：求仁而得仁，又何怨？出曰：夫子不为也。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：饭疏食饮水，曲肱而枕之，乐亦在其中矣。不义而富且贵，于我如浮云。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：加我数年，五十以学《易》，可以无大过矣。</p></blockquote><blockquote><p>子所雅言，诗、书、执礼，皆雅言也。</p></blockquote><blockquote><p>叶公问孔子于子路，子路不对。子曰：女奚不曰：“其为人也，发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至。云尔！”</p></blockquote><blockquote><p>子曰：我非生而知之者，好古，敏以求之者也。</p></blockquote><blockquote><p>子不语怪、力、乱、神。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：三人行，必有我师焉。择其善者而从之，其不善者而改之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：天生德于予，桓魋其如予何？</p></blockquote><blockquote><p>子曰：二三子以我为隐乎？吾无隐乎尔？吾无行而不与二三子者，是丘也。</p></blockquote><blockquote><p>子以四教：文、行、忠、信。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：圣人，吾不得而见之矣！得见君子者，斯可矣。子曰：善人，吾不得而见之矣！得见有恒者，斯可矣。亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒矣！</p></blockquote><blockquote><p>子钓而不纲，弋不射宿。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：盖有不知而作之者，我无是也。多闻，择其善者而从之。多见而识之，知之次也。</p></blockquote><blockquote><p>互乡难与言，童子见，门人惑。子曰：与其进也，不与其退也。唯何甚？人洁己以进，与其洁也，不保其往也！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：仁乎远哉？我欲仁，斯仁至矣！</p></blockquote><blockquote><p>陈司败问：昭公知礼乎？孔子曰：知礼。孔子退。揖巫马期而进之曰：吾闻君子不党，君子亦党乎？君取于吴为同姓，谓之吴孟子。君而知礼，孰不知礼？巫马期以告。子曰：丘也幸，苟有过，人必知之。</p></blockquote><blockquote><p>子与人歌而善，必使反之，而后和之。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：文，莫吾犹人也。躬行君子，则吾未之有得。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：若圣与仁，则吾岂敢。抑为之不厌，诲人不倦，则可谓云尔已矣！公西华曰：正唯弟子不能学也！</p></blockquote><blockquote><p>子疾病，子路请祷。子曰：有诸？子路对曰：有之。诔曰：“祷尔于上下神祗。”子曰：丘之祷久矣！</p></blockquote><blockquote><p>子曰：奢则不孙，俭则固，与其不孙也，宁固。</p></blockquote><blockquote><p>子曰：君子坦荡荡，小人长戚戚。</p></blockquote><blockquote><p>子温而厉，威而不猛，恭而安。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;述而第七&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#述而第七&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;述而第七&quot;&gt;&lt;/a&gt;述而第七&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：述而不作，信而好古，窃比于我老彭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquot
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="论语" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>富贵若可求，愿为执鞭之士</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E6%84%9F%E6%82%9F-%E5%AF%8C%E8%B4%B5%E8%8B%A5%E5%8F%AF%E6%B1%82%EF%BC%8C%E6%84%BF%E4%B8%BA%E6%89%A7%E9%9E%AD%E4%B9%8B%E5%A3%AB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/感悟-富贵若可求，愿为执鞭之士/</id>
    <published>2019-11-02T04:59:55.000Z</published>
    <updated>2019-11-04T22:58:39.708Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生在世，总是离不开“钱”的话题。尤其生活在今之世，经济发展，物欲横流，更是动辄要钱——买房需要钱，买车需要钱，买最潮的电子产品要钱，买时髦的衣服、美容的化妆品、彰显肤白貌美的首饰要钱；为人处世，想把事情做得漂亮些也要钱；情非得已、事所相逼，求人办事时也要钱。总之，衣食住行都要钱。但可乐的是，父母、兄弟姐妹、朋友都健健康康的，无病无灾。这真是应了孟夫子那句话，君子有三乐，其一是：“父母俱存，兄弟无故，一乐也”。</p><p>所以，生乎今之世，做人需要做的“清”一些，清心寡欲，知足常乐。再者，富贵是可以求得的吗？佛家讲人生有八苦，其中一苦就是“求不得”，若以富贵为此生的目标去追求，这个能实现吗？恐怕谁也给不了这个答案。但这个世上这样的人恐怕不少，可又有多少人实现了？多少人含恨而终？</p><blockquote><p>《论语·述而》，子曰：富而可求也，虽执鞭之士，吾亦为之。如不可求，从吾所好。</p></blockquote><p>所以，如若富贵不可求，愿从吾所好。</p><p>很多人都把这样的观念解释为消极度日，好像人的上进是靠对金钱的欲望这个推手在后面鼓劲一样，如果没有这个欲望，人生就不会上进，就不会求学问，就不会修身了。真是笑话。没有对财富的欲望，并不是不需要它，只是贫有贫的过法，富有富的过法。君子无入而不自得焉。</p><blockquote><p>《中庸》，子曰：君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉。</p></blockquote><p>当自己贫贱之时，为人能够贫而无谄，贫而乐也是一种很高的境界，对一般人来说绝非易事，也需要很高的修养和很强的魄力才做得出来！贫贱处也能显真章！一般人当不起贫贱，被追逐钱财的欲望挠得心痒痒的，不知不觉轻则做出谄媚奉承、溜须拍马，重则收取不义之财、陷害别人之事。所以，并不是说非要到了显贵之处，才能彰显自己的才高一等、智谋超群。正所谓：“岁寒，知松柏之后凋也！”贫贱处起不来，富贵时怕要是一副沉溺其中、得少为足，难有作为的小人行径。未通晓贫富时的为人处世之道，福祸之机，是福也是祸，是祸也是福。</p><p>做人当做大丈夫，不以物喜，不以己悲。君子，藏器于身，待时而动。贤人君子，明于盛衰之道，通乎成败之数，审乎治乱之势，达乎去就之理。故潜居抱道，以待其时。</p><p>附诗与短文几首。</p><blockquote><p>鱼，我所欲也<br>[战国] 孟子<br>鱼，我所欲也；熊掌，亦我所欲也。二者不可得兼，舍鱼而取熊掌者也。生，亦我所欲也；义，亦我所欲也。二者不可得兼，舍生而取义者也。生亦我所欲，所欲有甚于生者，故不为苟得也；死亦我所恶，所恶有甚于死者，故患有所不辟也。如使人之所欲莫甚于生，则凡可以得生者何不用也？使人之所恶莫甚于死者，则凡可以辟患者何不为也？由是则生而有不用也，由是则可以辟患而有不为也。是故所欲有甚于生者，所恶有甚于死者。非独贤者有是心也，人皆有之，贤者能勿丧耳。</p><p>一箪食，一豆羹，得之则生，弗得则死。呼尔而与之，行道之人弗受；蹴尔而与之，乞人不屑也。万钟则不辩礼义而受之，万钟于我何加焉！为宫室之美，妻妾之奉，所识穷乏者得我与？乡为身死而不受，今为宫室之美为之；乡为身死而不受，今为妻妾之奉为之；乡为身死而不受，今为所识穷乏者得我而为之；是亦不可以已乎？此之谓失其本心。</p></blockquote><blockquote><p>富贵<br>[宋] 劭雍<br>富贵如将智力求，仲尼年少合封侯。<br>世人不解青天意，空使身心半夜愁。</p></blockquote><blockquote><p>秋日偶成<br>[宋] 程颢<br>闲来无事不从容，睡觉东窗日已红。<br>万物静观皆自得，四时佳兴与人同。<br>普通天地有形外，思入风云变态中。<br>富贵不淫贫贱乐，男儿到此是豪雄。</p></blockquote><blockquote><p>[宋] 陆仲微<br>禄饵可以钓天下之中才，而不能啖尝天下之豪杰。<br>名航可以载天下之猥士，而不能陆沉天下之英豪。</p></blockquote><blockquote><p>破窑赋<br>[宋] 吕蒙正<br>天有不测风云，人有旦夕祸福。蜈蚣百足，行不及蛇；雄鸡两翼，飞不过鸦。马有千里之程，无骑不能自往；人有冲天之志，非运不能自通。</p><p>盖闻：人生在世，富贵不能淫，贫贱不能移。文章盖世，孔子厄于陈邦；武略超群，太公钓于渭水。颜渊命短，殊非凶恶之徒；盗跖年长，岂是善良之辈。尧帝明圣，却生不肖之儿；瞽叟愚顽，反生大孝之子。张良原是布衣，萧何称谓县吏。晏子身无五尺，封作齐国宰相；孔明卧居草庐，能作蜀汉军师。楚霸虽雄，败于乌江自刎；汉王虽弱，竟有万里江山。李广有射虎之威，到老无封；冯唐有乘龙之才，一生不遇。韩信未遇之时，无一日三餐，及至遇行，腰悬三尺玉印，一旦时衰，死于阴人之手。</p><p>有先贫而后富，有老壮而少衰。满腹文章，白发竟然不中；才疏学浅，少年及第登科。深院宫娥，运退反为妓妾；风流妓女，时来配作夫人。</p><p>青春美女，却招愚蠢之夫；俊秀郎君，反配粗丑之妇。蛟龙未遇，潜水于鱼鳖之间；君子失时，拱手于小人之下。衣服虽破，常存仪礼之容；面带忧愁，每抱怀安之量。时遭不遇，只宜安贫守份；心若不欺，必然扬眉吐气。初贫君子，天然骨骼生成；乍富小人，不脱贫寒肌体。</p><p>天不得时，日月无光；地不得时，草木不生；水不得时，风浪不平；人不得时，利运不通。注福注禄，命里已安排定，富贵谁不欲？人若不依根基八字，岂能为卿为相？</p><p>吾昔寓居洛阳，朝求僧餐，暮宿破窖，思衣不可遮其体，思食不可济其饥，上人憎，下人厌，人道我贱，非我不弃也。今居朝堂，官至极品，位置三公，身虽鞠躬于一人之下，而列职于千万人之上，有挞百僚之杖，有斩鄙吝之剑，思衣而有罗锦千箱，思食而有珍馐百味，出则壮士执鞭，入则佳人捧觞，上人宠，下人拥。人道我贵，非我之能也，此乃时也、运也、命也。</p><p>嗟呼！人生在世，富贵不可尽用，贫贱不可自欺，听由天地循环，周而复始焉。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;人生在世，总是离不开“钱”的话题。尤其生活在今之世，经济发展，物欲横流，更是动辄要钱——买房需要钱，买车需要钱，买最潮的电子产品要钱，买时髦的衣服、美容的化妆品、彰显肤白貌美的首饰要钱；为人处世，想把事情做得漂亮些也要钱；情非得已、事所相逼，求人办事时也要钱。总之，衣食住行
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感悟" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%88%AB%E8%A3%81-%E4%BB%8E%E6%94%BF%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/论语别裁-从政的修养/</id>
    <published>2019-10-28T23:56:13.989Z</published>
    <updated>2019-10-28T23:56:13.989Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原本大学微言-蒙学教育</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80-%E8%92%99%E5%AD%A6%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/原本大学微言-蒙学教育/</id>
    <published>2019-08-18T02:28:34.000Z</published>
    <updated>2019-08-19T15:17:27.461Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文章摘录自南师《原本大学微言》一书，南师在讲解《大学》之前，回忆起自己孩提时代的农村蒙学教育，把我们带回到上个世纪初传统的农村生活，那里有着另外一番景象，与我们现在所处的现代化工业社会风格迥异。</p><h1 id="书生大半出农村"><a href="#书生大半出农村" class="headerlink" title="书生大半出农村"></a>书生大半出农村</h1><p>讲到这里，有时我也觉得很有趣，而且还很有幸，生在这个古今新旧大转变的历史时代。当然，其中经历的艰危辛苦，也是一言难尽。</p><h2 id="传统的农村生活"><a href="#传统的农村生活" class="headerlink" title="传统的农村生活"></a>传统的农村生活</h2><p>我从小生长在海滨的一个乡村里，其中的居民，过的是半农半渔的生活。这个东南海滨小角落的乡村，也是一个山明水秀（其实水是又咸又浊）、朝岚夕霞、海气波澜的好地方。濒海的地方，到底是得风气之先，东洋西洋的洋风很快吹到小村里。做饭烧火用的打火石还未完全消失，新的绿头洋火（火柴），一盒一盒地来了。在海上骄气十足，横冲直撞的火轮船，一声声呜呜号叫的汽笛声，使大家赶快跑到海边去看热闹，既好奇又惊叹！慢慢地，又看到了天上飞的飞机，同时也看得到坐在飞机前面的人。当然，它飞得还不算太高，所以才看得见。人们更加奇怪，人怎么会飞上天呢？晚上用的清油灯、蜡烛，慢慢退位给大为不同的洋油灯，比蜡烛光亮过太多倍了。可是乡村里长年累月都是平平静静地过，没有什么警察或乡长、村长。只有一个年纪比较老的“地保”，是清朝遗制，地方最小的芝麻绿豆大的官，叫做“保正”。不过，都是熟人，他保他的官，与大家了不相干，除非衙门里来了公事，他出来贴布告，或者上门来打一声招呼。偶然听到人们乱哄哄的谈话，找“保正”出来，那一定是哪一家的鸡被人偷走了。地方上来了偷鸡贼，这比以前长毛（太平天国）造反还要新奇，还要可怕。</p><p>这种江南村居生活，一直延续到二十世纪初期，历代除了兵乱或饥荒外，几乎从来没有变化。宋代诗人就描写得很诗情画意，如范成大的田园诗：</p><blockquote><p>绿遍山原白满川，子规声里雨如烟。<br>乡村四月闲人少，才了蚕桑又插田。</p></blockquote><p>尤其是雷震的一首《村晚》：</p><blockquote><p>草满池塘水满陂，山衔落日浸寒漪。<br>牧童归去横牛背，短笛无腔信口吹。</p></blockquote><p>每当斜风细雨或黄昏向晚的时候，我站在自家门口，真看得出神入化，很想自己爬上牛背，学一学他们的信口吹笛。可惜，我没有达到目的，只是一生信口吹牛，吹到七八十岁，还不及当年横身牛背小朋友的高明，真太泄气了！</p><h2 id="农村自动自发的教育"><a href="#农村自动自发的教育" class="headerlink" title="农村自动自发的教育"></a>农村自动自发的教育</h2><p>在这样一个宁静的小乡村里，有几家的孩子们想读书，其实，也是大人们的起哄。乡村的孩子，根本不知道读书是怎么一回事，而且听说请来了先生，书读不好，还要挨打手掌心，这对孩子们来说，实在没有兴趣。不过，大人们都还要说：“天子重英豪，文章教尔曹。万般皆下品，唯有读书高。”所以总要读书才对。</p><p>话说中国人三千多年的教育，历来都是全国人民由农村开始，自动自发的教育。在二十世纪以前，所有当朝政府，掌管教育的权威，都是只顾读书人中已经学而有成的高层知识分子，所谓历朝的考试选举士子，都是当朝政府，拣现成的选拔民间的读书人，给他官做。事实上，做官是一种钓饵，当局者以此钓取天下英才收归己用。从来没有像现代政府，编有教育经费的预算，培养人民最起码义务教育的计划。</p><p>十九世纪末期，二十世纪的初期，乡村家塾的教育，是由一家或几家热心子弟读书的家庭发起，请来了落第秀才，或是所谓“命薄不如趁早死，家贫无奈做先生”的老师，呼朋唤友，约了几个孩子或十几个儿童，开始读书。这种情形，让我引用一首清人的诗来概括它：</p><blockquote><p>一群乌鸦噪晚风，诸生齐逞好喉咙。<br>赵钱孙李周吴郑，天地玄黄宇宙洪。<br>三字经完翻鉴略，千家诗毕念神童。<br>其中有个聪明者，一日三行读《大》、《中》。</p></blockquote><p>现在大家看了这首诗，一定觉得很有趣，但是不一定懂是什么意思。在这里，首先要了解我们八九十年前儿童启蒙书本（读物）。最基本的有八本书，《百家姓》、《三字经》、《千字文》、《千家诗》、《神童》、《鉴略》。深入一点的，加上《大学》、《中庸》。</p><h1 id="启蒙教育的审思"><a href="#启蒙教育的审思" class="headerlink" title="启蒙教育的审思"></a>启蒙教育的审思</h1><p>《百家姓》是四个字一句，第一句是“赵、钱、孙、李”，第二句是“周、吴、郑、王”。有人问，为什么第一个姓是赵字呢？因为这本书是宋朝编的，宋朝的皇帝世家姓赵，所以第一。第二个是江南浙江封王的钱镠，所以第二是钱，当然不是说赵皇帝第一，有钱人算是第二位。但是为什么这首诗里第三句只写到周、吴、郑为止呢？那是为了作诗，七言的诗，不能用到八个字，所以到此为止。下面的话，当然，大家一看都明白的，就不必多说了。</p><p>《千字文》也是四个字一句，那是一本了不起的好书，用一千个中文不同的字句，写出一部中国文化基本的大要。这本书的第一句是“天地玄黄”，第二句是“宇宙洪黄”。但上首诗里，为了拼凑七个字一句，只好把这两句截去一字，变成“天地玄黄宇宙洪”，既合平仄，又正好押韵。</p><h2 id="一夜发白《千字文》"><a href="#一夜发白《千字文》" class="headerlink" title="一夜发白《千字文》"></a>一夜发白《千字文》</h2><p>《千字文》的作者，是梁武帝时代官拜散骑员外郎的周兴嗣。历来在正史上的记载，就这样一笔带过，但据私家笔记的野史记载，内容就不是这样简单了。周兴嗣同梁武帝，本来便是文字之交的朋友，在萧齐时代，还在朝廷上有过同僚之谊。到了梁武帝当了皇帝，那就变成君臣的关系，由朋友变君臣，说是关系不错，其实，伴君如伴虎，反是最糟糕的事。周兴嗣有一次不小心得罪了梁武帝，梁武帝一怒之下，想杀他或很严厉处分他，到底还于心不忍，只好下令把他关起来再说。但梁武帝又说了一句话，你不是文才很好吗？你能在一夜之间，把一千个不同的字，写一篇好文章，就赦你无罪。因此，周兴嗣就在一夜之间，挖空心思，写了这篇《千字文》。文章写好了，可是在一夜之间，头发、眉毛、胡子也都白了！大家要注意，用一千个不同的中文字，一夜之间，写出有关宇宙、物理、人情、世故的文章，等于写了一篇非常精简的“中国文化纲领要点”，虽然，只写到南北朝时期的梁朝为止，实在也太难了。梁武帝本人，才华文学都自命不凡，看了周兴嗣一夜之间所写的《千字文》，也不能不佩服。周兴嗣因此得到宽恕，而且还特加赏赐。</p><p>《三字经》是三个字一句的，先由儒家学说中的孔子观点“人之初，性本善”开始，综罗阐发儒家的基本理念，以教育后代青少年。在过去时代，是属于儿童启蒙的书；现在，应归国文研究所的课。</p><p>《千家诗》是集唐、宋各家的名诗，比较偏向于初学作诗的课本。在清末民初的石印本上，有的还附有李渔（笠翁）的韵对，如“天对地”、“雨对风”、“山花对海树”、“赤日对苍穹”等等，很有趣。过去读书考功名，不管你有没有作诗的天才，一定要考你作诗。要作诗先学对对子。尤其到了清朝，作对子比作诗还盛行。这种风气，由唐代开始，一直到了民国，只要读过几年书，好诗不会做，歪诗也要歪几句。有人说：过去中国，是诗人的国土。这未免有点夸张，但也有些讽刺的意味。</p><h2 id="先学做人，再谈政治"><a href="#先学做人，再谈政治" class="headerlink" title="先学做人，再谈政治"></a>先学做人，再谈政治</h2><p>《鉴略》，是全部中国通史浓缩再浓缩的书，是便于青少年初懂自己本国史，先记其大纲大要的书。</p><p>《神童》或《弟子规》，都是教孩子们先学做人，敦品励行的书，当然，并不太注重政治意识。到了清末时期开始维新变法，废掉了科举，办起了洋学堂，仿照日本明治维新的作风，法定不承认家塾和书院的教育，并且依法叫家塾为私塾，新式学校才叫正规教育。一直到清朝被推翻，民国成立，起初还在北洋政权时代的民国小学、中学里，不用什么《神童》、《弟子规》等老古董，由教育部编了《修身》的课本。用到北伐时期以后，国民政府成立，又废了《修身》，改作《公民》一课。抗日战争前后，因为政党相争，又改成了《政训》。如今变成《政治》课了。由《政训》到《政治》，要教育全国人民都懂得政治，但如果做人的基本教育还没有根基，叫他怎样能做好一个好国民，或公仆呢！</p><h1 id="乌鸦式的读书法"><a href="#乌鸦式的读书法" class="headerlink" title="乌鸦式的读书法"></a>乌鸦式的读书法</h1><p>除了以上所讲的《三字经》、《百家姓》、《千字文》、《千家诗》等之外，在当时的家塾、民间社会里，还普遍流行一本书，叫《增广昔时贤文》，这也算是课外读本。这本书收集了古人的名言好句，有关人生处世的格言，有消极的，也有积极的，反正男女老幼，容易读懂，也容易上口背诵，几乎是大家共同首肯，好像是人性的共鸣一样。例如“路遥知马力，日久见人心”、“画虎画皮难画骨，知人知面不知心”、“马行无力皆因瘦，人不风流只为贫”等。有趣而有意义的句子多得很。原来其中有许多是唐、宋诗人的名句，也有些是从小说上来的，还有的是民间口口相传的俗语，但都很有文学和人生哲学的意味，所以特别一提。</p><h2 id="但求能够写信记账"><a href="#但求能够写信记账" class="headerlink" title="但求能够写信记账"></a>但求能够写信记账</h2><p>那么，当年农村里家塾读书都很成功吗？可以说大半都很失败。有许多人把孩子送来读书，特别声明，只要他认识几个字，将来能够记账就好了。农家人手不够，需要帮手，并不希望读书做官，如果能够写信，那就算是乡下才人了！事实如此，我所见到当年的乡下人，家里有人外出，要写一封信寄出，或在外面的人寄信回来，都要拿到街上或别人那里，请教那些读过书而考不上功名，专门摆张桌子，为别人写信记账谋生的先生来讲解。有个故事说，有个丈夫外出谋生，忘记了带雨伞，写信回家说：“有钱带钱来，无钱带命来。”吓坏了一家人，后来才弄清楚，把“伞”字写作“命”字了。</p><p>另外，有一个我亲身经历的故事，当年在我们乡下，有一位年龄和我不相上下的邻居，他也在乡下先生教书时读过书。二十多年后，我们在台湾碰到，真有“初见翻疑梦，相悲各问年”的感觉。他是知道我，我几乎认不出来是他了！我问他在这里做什么，他说：“做生意，比较顺利，发点小财，现在正要开一家大饭店。老婆在家乡，但在此地又娶了一个老婆，家里不知道。知道你也来了，真高兴得不得了。你知道我家底细，我要写信，不敢找别人，你就帮帮我吧！”我说：“你不是也读过书吗？”他说：“啊呦，你还不知我是怎么一块料吗？当年读了一两年书，斗大的字会认得几个。现在都还给先生了。”老乡，又是童年小朋友，我当然义不容辞每次代他写信。这种秘书很难做，要设法写乡下人看得懂的话，还要合于方言。</p><p>有一次，他有急事跑来找我，我正在忙，他就站着急催，要我快动笔写信。我说：“你怎么这样不通情理，你不是看到我正在忙吗？你急就自己写吧！”他说：“我拿起笔，就好像扛一根杠子一样，你用钢笔画几下就对了，很轻松。”我听他这样讲，就说：“你知道我代你写一封信，要花多少代价吗？”他听我这样一说，眼睛瞪大了，就说：“咦！你不过花一两张纸，手动动就好了，何必说得这样难听。”我说：“你真不懂，你想想看，从我妈妈十月怀胎，生了我，几年吃奶，把我带大，后来再加二十多年的辛苦读书，不说学费，饭钱要多少？到了现在，才能为你做秘书，写一封信，你想，这一路算来，成本有多大吗？”他听我这样一说，愣住了，想了一阵，笑着说：“你说得也对，同时骂我也骂的惨，不管怎样说，还是快代我写封信吧！”</p><h2 id="学童“齐放好喉咙”"><a href="#学童“齐放好喉咙”" class="headerlink" title="学童“齐放好喉咙”"></a>学童“齐放好喉咙”</h2><p>前面的话，是由那首描写从前旧社会里家塾启蒙教育的情形说起，这首诗作者并未留名，大概是失意的文人，为了生活，担任教书先生的作品。第一、第二两句，描写当年家塾儿童读书的情景，真是活龙活现。乡下的儿童，真正喜欢读书的并不多，这便是学教育的要研究孩子的“性向”问题。儿童们最高兴的，是盼到黄昏傍晚时候，要准备放学回家了。先生坐在上面，叫学生们好好读几遍书，就可放学。于是，每个学生精神来了，各自拿出自己的课本，照先生今天所教的，放声大叫地朗诵起来，那不是为自己读，是为了读给先生听。低年级读《百家姓》或《三字经》，高年级读《千字文》或《千家诗》等，摇头摆尾，彼此瞪瞪眼，偷偷地你拍我一把，我打你一下，一边笑，一边叫着念书，那真像“一群乌鸦噪晚风，诸生齐逞好喉咙”。有读《百家姓》的，“赵钱孙李周吴郑”；有读《千字文》的，“天地玄黄宇宙洪”。“《三字经》完翻《鉴略》，《千家诗》毕念《神童》”，都是实际的情形。</p><p>最后两句“其中有个聪明者，一日三行读《大》、《中》”。这是说学生中真有一个比较聪明一点的，将来准备读书上进考功名的，先生就每天照书本多教他几行，《大学》或者《中庸》。可是教是教你认字，《大学》、《中庸》真正深奥的意义，大多只是叫你死背记得，将来慢慢地会懂。以我来说，一二十年后，对于当时先生教我背书，将来慢慢会懂的说法，反省过来，还真觉得他有先见之明，反而很敬佩他的搪塞教育法，真够隽永有味的幽默感！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;本文章摘录自南师《原本大学微言》一书，南师在讲解《大学》之前，回忆起自己孩提时代的农村蒙学教育，把我们带回到上个世纪初传统的农村生活，那里有着另外一番景象，与我们现在所处的现代化工业社会风格迥异。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;书生大半出农村&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#书生大半出农村
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="原本大学微言" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-国策-鲁共公择言</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E9%B2%81%E5%85%B1%E5%85%AC%E6%8B%A9%E8%A8%80/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-鲁共公择言/</id>
    <published>2019-07-23T15:24:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-24T09:09:49.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="鲁共公择言"><a href="#鲁共公择言" class="headerlink" title="鲁共公择言"></a>鲁共公择言</h1><p>梁王魏婴觞诸侯于范台。酒酣，请鲁君举觞。鲁君兴，避席择言曰：“昔者，帝女令仪狄作酒而美，进之禹，禹饮而甘之，遂疏仪狄，绝旨酒，曰：‘后世必有以酒亡其国者。’齐桓公夜半不嗛，易牙乃煎熬燔灸，和调五味而进之，桓公食之而饱，至旦不觉，曰：‘后世必有以味亡其国者。’晋文公得南之威，三日不听朝，遂推南之威而远之，曰：‘后世必有以色亡其国者。’楚王登强台而望崩山，左江而右湖，以临彷徨，其乐忘死，遂盟强台而弗登，曰：‘后世必有以高台陂池亡其国者。’今主君之尊，仪狄之酒以；主君之味，易牙之调也；左白台而右闾须，南威之美也；前夹林而后兰台，强台之乐也。有一于此，足以亡其国。今主君兼此四者，可无戒与！”梁王称善相属。</p><h1 id="自评"><a href="#自评" class="headerlink" title="自评"></a>自评</h1><p>听鲁共公择言梁王魏婴，可知人富贵后，要做的事情有四：第一，饮酒作乐。有了钱之后，不再甘心于喝二锅头，要喝茅台、买洋酒、买贵酒；同样，也不再甘心于抽5块钱、10块钱一包的烟了，要抽黄鹤楼、抽软烟、抽外国烟。</p><p>第二，吃遍天下美食。有钱了，一顿饭四五个菜不够吃了，那也太少了，况且这吃的都是什么？酸辣白菜、炒土豆、白菜豆腐，即便有个肉、有个鱼的，那也不放在眼里，吃这些哪能体现我的水平。不说满汉全席，起码鲍鱼、龙虾得有吧；亦或哪些没吃过我吃哪些，哪些贵我吃哪些，去港式餐厅、意大利餐厅，吃西餐、喝红酒，什么豪华我要什么。</p><p>第三，玩女人。有钱了之后，钱衬托的自己似乎有智慧，拿现在的话来说，叫情商高。从内里说，酒足饭饱之后，俗话说“饱暖思淫欲”，心思便开始往女人身上想了。看见漂亮女的，自己就蠢蠢欲动。有钱了之后，下边也有人了，下位者看懂了上位者的心思，还不主动的投怀送抱、投其所好，把上面人哄高兴了，自己才有好日子过。从外面说，俗话说“美女爱英雄”，容貌越是美丽的女人，越是不甘心自己将这倾国倾城的容貌付于那些苦日子，为什么别人都过得春光满面、白里透红的，我整天围着炉灶、家务事过日子！所以，总是会有主动往身前凑、往身上靠的女人。这讲的是身为男人的方面，女人反过来也是一样。</p><p>第四，亭台楼阁。自己有钱了，总不能还住在那间破旧不堪、面积又小的房子里吧？这话可能说的极端了，再普通一点说，即便是有一套三室两厅的房子，有钱了之后也不会满意的。我有钱了还不得换套大的呀，我住别墅，一套不够，我要两套、三套；一层不够，我要复式、三层、小洋楼；只一个城市不够，我要北上广深、杭州、西安都有房，这样我旅游去哪就不用这酒店了，去哪哪方便；光国内还不行，我还要把目光注意到国外，美国、法国、意大利、新加坡，总得有几个耳熟的国家、城市有那么几套房，购置点海外资产。有了房，还得车呢！车也得配套，以前十几万、二十几万的车不够我这身份开了，怎么也得来辆BBA；美系、德系、日系、韩系我都来一遍，的的确确地感受下每个不同国家的车，以后咱也好在朋友面前说说，给他们推荐推荐买哪个系的。</p><p>总之，有了钱以后，胃口是越来越大，没有一个满足的时候，什么好买什么、什么贵买什么、什么能体现出自己的范、自己的身份买什么，衣、食、住、行样样都要最好的。可道家讲“福兮祸所倚，祸兮福所伏”，你以为你享受的就是福？后边祸正盯着你呢！人都是有妒忌心的，为上者、为富者不为底下穷苦的人着想，下面的人就会妒忌你，心理巴不得你哪一天能掉下来；别看在上面挥霍时，那么多人叫好，等到跌下来时，没有人会靠近你、劝你想开点的，反而会说道：“看你还装不装，看你还能不能！”</p><p>所以，这就是为什么古代会有“杀富济贫”，为什么那些富裕人家的子弟或其自身会遭人绑架，为什么一个人把公司做大了、财富积累了要给自己的家乡捐钱、为社会的薄弱力量成立基金会，专门资助他们。一种人这样做是真正有善心、不求名；另一种人这样做就是俗称的花钱消灾、破财免灾，为自己求福避祸。</p><p>积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃。有国者不可以不慎，有家者不可以不慎。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;鲁共公择言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#鲁共公择言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;鲁共公择言&quot;&gt;&lt;/a&gt;鲁共公择言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;梁王魏婴觞诸侯于范台。酒酣，请鲁君举觞。鲁君兴，避席择言曰：“昔者，帝女令仪狄作酒而美，进之禹，禹饮而甘之，遂疏仪狄
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-邹忌讽齐王纳谏</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E9%82%B9%E5%BF%8C%E8%AE%BD%E9%BD%90%E7%8E%8B%E7%BA%B3%E8%B0%8F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-邹忌讽齐王纳谏/</id>
    <published>2019-07-23T15:23:34.000Z</published>
    <updated>2019-11-09T05:01:31.641Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="邹忌讽齐王纳谏"><a href="#邹忌讽齐王纳谏" class="headerlink" title="邹忌讽齐王纳谏"></a>邹忌讽齐王纳谏</h1><p>[漢·刘向]</p><p>邹忌修八尺有余，而形貌昳丽。朝服衣冠，窥镜，谓其妻曰：“我孰与城北徐公美？”其妻曰：“君美甚，徐公何能及君也？”城北徐公，齐国之美丽者也。忌不自信，而复问其妾曰：“吾孰与徐公美？”妾曰：“徐公何能及君也？”旦日，客从外来，与坐谈，问之客曰：“吾与徐公孰美？”客曰：“徐公不若君之美也。”明日徐公来，孰视之，自以为不如；窥镜而自视，又弗如远甚。暮寝而思之，曰：“吾妻之美我者，私我也；妾之美我者，畏我也；客之美我者，欲有求于我也。”</p><p>于是入朝见威王，曰：“臣诚不知徐公美。臣之妻私臣，臣之妾畏臣，臣之客欲有求于臣，皆以美于徐公。今齐地方千里，百二十城，宫妇左右莫不私王，朝廷之臣莫不畏王，四境之内莫不有求于王。由此观之，王之蔽甚矣！”</p><p>王曰：“善！”乃下令：“群臣吏民，能面刺寡人之过者，受上赏；上书谏寡人者，受中赏；能谤讥于市朝，闻寡人之耳者，受下赏。”令初下，群臣进谏，门庭若市；数月之后，时时而间进；期年之后，虽欲言，无可进者。</p><p>燕、赵、韩、魏闻之，皆朝于齐。此所谓战胜于朝廷。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;邹忌讽齐王纳谏&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#邹忌讽齐王纳谏&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;邹忌讽齐王纳谏&quot;&gt;&lt;/a&gt;邹忌讽齐王纳谏&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;[漢·刘向]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邹忌修八尺有余，而形貌昳丽。朝服衣冠，窥镜，谓其妻曰：“我孰与城北徐公美
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
      <category term="战国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%88%98%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古文观止-国策-唐雎说信陵君</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2-%E5%9B%BD%E7%AD%96-%E5%94%90%E9%9B%8E%E8%AF%B4%E4%BF%A1%E9%99%B5%E5%90%9B/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/古文观止-国策-唐雎说信陵君/</id>
    <published>2019-07-23T15:05:34.000Z</published>
    <updated>2019-07-23T15:22:13.990Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="唐雎说信陵君"><a href="#唐雎说信陵君" class="headerlink" title="唐雎说信陵君"></a>唐雎说信陵君</h1><p>信陵君杀晋鄙，救邯郸，破秦人，存赵国，赵王自郊迎。唐雎谓信陵君曰：“臣闻之曰：事有不可知者，有不可不知者；有不可忘者，有不可不忘者。”信陵君曰：“何谓也？”对曰：“人之憎我也，不可不知也；我憎人也，不可得而知也。人之有德于我也，不可忘也；吾有德于人也，不可不忘也。今君杀晋鄙，就邯郸，破秦人，存赵国，此大德也。今赵王自郊迎，卒然见赵王，臣愿君之忘之也。”信陵君曰：“无忌谨受教。”</p><h2 id="个人感悟"><a href="#个人感悟" class="headerlink" title="个人感悟"></a>个人感悟</h2><p>此篇唐雎列出了为人处世的四条原则：<br>一、不可不知者：别人憎恨自己，自己一定要清楚是自己哪里招别人讨厌，自己要在这些地方加以修正，这是往小了方面说；</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;唐雎说信陵君&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#唐雎说信陵君&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;唐雎说信陵君&quot;&gt;&lt;/a&gt;唐雎说信陵君&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;信陵君杀晋鄙，救邯郸，破秦人，存赵国，赵王自郊迎。唐雎谓信陵君曰：“臣闻之曰：事有不可知者，有不可不知者；有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="古文观止" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8F%A4%E6%96%87%E8%A7%82%E6%AD%A2/"/>
    
      <category term="国策" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%9B%BD%E7%AD%96/"/>
    
      <category term="清·吴楚材 吴调侯" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%B8%85%C2%B7%E5%90%B4%E6%A5%9A%E6%9D%90-%E5%90%B4%E8%B0%83%E4%BE%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>话说中庸-君子素其位而行</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8-%E5%90%9B%E5%AD%90%E7%B4%A0%E5%85%B6%E4%BD%8D%E8%80%8C%E8%A1%8C/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/话说中庸-君子素其位而行/</id>
    <published>2019-07-21T02:44:34.000Z</published>
    <updated>2019-07-21T03:41:06.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从人道本位的修行说起"><a href="#从人道本位的修行说起" class="headerlink" title="从人道本位的修行说起"></a>从人道本位的修行说起</h1><blockquote><p>子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。君子之道四，丘未能一焉。所求乎子以事父，未能也；所求乎臣以事君，未能也；所求乎弟以事兄，未能也；所求乎朋友先施之，未能也。庸德之行，庸言之谨；有所不足，不敢不勉；有余，不敢尽。言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔！<br>君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉！在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨上不怨天，下不尤人，故君子易以俟命，小人行险以徼幸。”</p></blockquote><p>“子曰：道不远人，人之为道而远人，不可以为道。”孔子说：道并没有远离了人，人们如果认为是与现实人生距离太远的事，那你就真很可惜，不可以为道而修道了！<br>“《诗》云：伐柯，伐柯，其则不远。”这是孔子引用《诗经·国风》所录《豳风·伐柯》第二章的词句，它的意义，是说要斫一枝树干，斫就斫吧！只要你对着树干，瞄准了部位，一下子斫下去就对了。<br>“执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远”，如果你用心太过，手里把握着树干，小心翼翼地，眯起眼神，看了又看，就会愈看愈难，反而不容易下手了。<br>“故君子以人治人，改而止。忠恕违道不远，施诸己而不愿，亦勿施于人。”所以要学做君子之道的人，在世间人群中修行人道，并没有其他特别的方法，你要知道我是一个人，别人也是一个人，如果我错了，便改过就是了。</p><p>对人尽心尽力叫做忠。能够原谅包容别人叫做恕。如果能够处处以忠恕待人，那就离道不太远了。换言之：你只要觉得这样做，这样说，加在我自己的身上是很不愿意接受的，那你就不要这样加在别人的身上就对了。这句话，在《论语》上也记载过，“己所不欲，勿施于人”便是同一意义的两种记录。<br>“君子之道四，丘未能一焉！”跟着，孔子又自己很谦虚地表白说：君子之道有四种重要的修为，我孔丘一样都没有做到。“所求乎子以事父，未能也”，自想要求做一个很好的儿子来孝养父母，我并没有真能做到（因为孔子在童年的时候，父母亲早已逝世了）。“所求乎臣以事君，未能也”，想要求自己做一个很好的臣子，好好地为国君（老板）做点事，我并没有真能做到（其实，是鲁国的权臣们排挤他，其他各国的君臣们也怕他，但他却始终没有埋怨别人的意思，反而只有自责而已）。“所求乎弟以事兄，未能也”，自想做一个很好的弟弟，能够很好地照顾兄长和姊妹，我也并没有真能做到尽我做弟弟的责任。“所求乎朋友先施之，未能也”，自想对于我的朋友们，能够做到事先给他们好处和帮助，我也没有真能做到。至于“庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉。有余，不敢尽”，我只能做到对于最平凡通俗人们所要求的道德行为，我会尽量去做好。有关平凡通俗所要求的好话，我会很小心谨慎地去实践。“有余，不敢尽”，万事留有余地、余力，都不敢做绝了。“言顾行，行顾言，君子胡不慥慥尔”，讲得出口的话，一定要在自我的行为上兑现。在行动上的作为，一定是合于我自己所说过的道理。因为我要学到自己是个君子之人，岂敢不随时随地老老实实去用心实践呢？</p><p><strong>“君子素其位而行，不愿乎其外”，真正要学做一个君子的人，只要很朴素踏实在自己的本位上做人，绝不愿意受外界影响和诱惑而变更本愿。</strong><br><strong>“素富贵行乎富贵，素贫贱行乎贫贱，素夷狄行乎夷狄，素患难行乎患难。君子无入而不自得焉。”如果本来就出生在富贵的环境中，那就照富贵的条件去做，不必过分假扮成平常了。如果本来就是贫贱的，那就老老实实过着贫贱的人生，不需要有一种自卑感的存在，故意冒充着富贵。如果本来就是夷狄中人，文化水平不高，或者现在是居住在水平较低的夷狄环境中，那就按照夷狄的习俗去做一个夷狄中的好人。如果现在正在患难之中，那就只能照患难中的环境来自处，以待解脱。倘使因患难而怨天尤人，反而增加了患难中的痛苦，更难解脱。倘使你能彻底明白了素位而行的道理，也就是现代人所说的随时随地能适应环境，那便可无往而不自得其乐了。当然，乐在自得，是主观的。假定是别人给你的安乐，那是客观的，并不自在。因为别人可同样的能够取消了你的安乐。</strong><br><strong>“在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人，则无怨。上不怨天，下不尤人，故君子居易以俟命，小人行险以徼幸。”明白了素位而行的道理，虽然你今天地位权力高高在上，但也绝不轻视或侮辱你在下位的人。因为上台总有下台时，世界上没有千秋万代不倒的高位。如果你在低级的下位，也不必去攀援上级，你只要尽心尽力去做到你职责以内的分内事。“正己而不求于人”，自己就会坦然自得，并没有什么值得怨恨了。一个人能做到上不怨天，下不埋怨别人，那就能很自在了。“故君子居易以俟命，小人行险以徼幸”，所以说，要学做君子之人的道理，正心诚意地做人，任随时间空间来变化现实，以待天然机遇的命运，即使不得其时，也可自得其乐。但是一般不学君子之道的小人们，宁可偷巧而去冒险，希望侥幸求得成功，结果都是得不偿失。这正如古人有两句咏阴历七月七日“乞巧节”的诗说：“年年乞与人间巧，不道人间巧几多。”侥幸取得偷巧的成果，到底并非常规，而且是很不牢靠的。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#从人道本位的修行说起&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;从人道本位的修行说起&quot;&gt;&lt;/a&gt;从人道本位的修行说起&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：“道不远人，人之为道而远人，不可以为道。《诗
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="话说中庸" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%AF%9D%E8%AF%B4%E4%B8%AD%E5%BA%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-何为真我？</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E4%BD%95%E4%B8%BA%E7%9C%9F%E6%88%91%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-何为真我？/</id>
    <published>2019-06-09T08:51:05.000Z</published>
    <updated>2019-06-09T09:04:45.821Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《習禪錄影》節選"><a href="#《習禪錄影》節選" class="headerlink" title="《習禪錄影》節選"></a>《習禪錄影》節選</h1><p>一九七二年一月一日至七日<br>農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日<br>台北市蓮雲禪苑四樓</p><p>（啪！）</p><p>你的禪就是這一板子。不要放過這一板子。</p><p><strong>「幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。」</strong></p><p>這只給你漏了一點消息，還沒有講完。<strong>由這個地方體會進去，你就可以瞭解「心生種種法生，心滅種種法滅」。也可以瞭解「生滅滅已，寂滅現前」。</strong></p><p>何以叫作「幾度賣來還自買」？何以叫做「為憐松竹引清風」？<strong>嘿！不要起妄想。要返照自心，在心地上去體會。我們現在站在大殿里，儘管是晚上，外面的境界還沒有下午那麼清靜，你看多亂啊！你返照自己內心看亂不亂，內心跟外境一樣的亂。哼！「幾度賣來還自買，為憐松竹引清風。」要從這個地方去體會，才可以說是「打七」、「參禪」。</strong></p><p>參禪究不究竟呢？古人說參禪參不通，還是按部就班慢慢來吧！這一生沒有了生死，還有來生，來生再不了，永遠還有來生，就如日子一樣，永遠有明天。禪宗講「頓悟」，只有現在，沒有明天，沒有未來。現在就要了。如金剛王寶劍，魔來斬魔，佛來斬佛，佛、魔一概放下。這才是真正佛法的精要。</p><p>剎那之間，馬上又妄念紛飛，又跑掉了。野鴨子飛過去了。跑掉了嗎？沒有，依然在此。</p><p>誰是我？我是誰？越找越糊塗啊！本來無我分明在。注意哦！有個字要注意，本來無我分明「在」。無我之中更有誰？</p><p>釋迦牟尼佛說法四十九年講無我，乃至我們的孔夫子也講毋意、毋必、毋固、毋我。無我，你問他看看，你無我，何以能夠說法？若說有我，常樂我淨，常樂我淨也不是空，那不是玩弄自己？年輕人講得很對，非常簡單，這是我呀！我就是我嘛！說起來好像蠻簡單，我就是我。你哪裡有我？處處無我。</p><p>我告訴你，變化的不是我，你經常變吧！每秒每時每天每月都在變，從小變到老，這個色身當然不是我，這個是臭骨頭、臭肉，不是我。那麼，你說「我思故我在」，這個思想、思維、感覺馬上就跑掉了，而且，很可憐，我應該是主人，但是，卻做不了主，外界的環境一變，思想就變了。</p><p>一切感覺，思想在變化中，沒有「真我」，真的我何在？能感覺、能知覺、能思想的，那個上面即不男也不女，即不老也不少，那個本來要找到。所以，叫你不要散亂，莫妄想，把這些不能做主的思念、感情、思想一概都丟掉，丟完了，乾乾淨淨，赤裸裸的，忘記了身體，忘記了一切的，有一個靈明自性，這個自性就是百丈的「靈光獨耀，迥脫根塵。……心性無染，本自圓成。但離妄緣，即如如佛」。</p><p>洞山悟本怎麼開悟呢？臨水照影，要走過溪水，把鞋子一脫，太陽一照，把自己的影子映在溪水里，他悟了，作了一首偈子：<strong>「切忌從他覓，迢迢與我疏」。這個他是誰？就是你的妄想，若從思想上去找這個東西，你完了。思想，感覺等等是我們真我的影子，所以說「切忌從他覓，迢迢與我疏」。「渠今正是我，我今不是渠」。我們的什麼思想、境界，這些都不是真的我，我今不是渠。渠今正是我，但是這些思想、境界等等，卻都是「我」的作用所變現的，也就是全波是水，全水是波的道理。</strong>莊子說，我夢見變成蝴蝶的時候，就不知道我是莊子了。當我夢醒的時候，我不曉得到底是我變成蝴蝶，還是蝴蝶變成我。到底我是夢？還是夢是我？到底夢中是真的？還是現在是真的？人生一大夢，天地一大夢，事事皆在夢中。你若說夢中沒有意思，那你就錯了，沒有智慧。我以前有一個朋友蠻有意思，我說你不要糊塗，「多情自古空遺恨，好夢由來不易醒。」他說，你這樣講不算高，我給你改一個字，「多情自古空遺恨，好夢由來不願醒」。哦！有道理！有道理！假如世間的人都是好夢由來不願醒，那又有什麼辦法？香板打一萬次也打不出半個來。</p><p>這個大有道理喲！必須要把這個真我找出來，才不辜負打七，找到了沒有？究竟是有我？無我？空？有？真？假？</p><p><strong>沒有把生死置之度外，對外沒有放開，身心沒有放下，不容易找到「真我」。而且，你們心裡嘀咕著，已經三天啦，怎麼還不悟？這樣的話怎麼悟得了？趕緊放下，管他悟不悟！管他懂不懂！就是那麼放下用功。香板會告訴你到了沒有，就是這麼辦。打七要把這個心打死，大死以後再大活一番。所以，古人說：「懸崖撒手，自肯承當。」要有這個氣派，要自己去肯定，靠自己活下去。「絕後再蘇，欺君不得。」非要大死一番，才能大活。可不是叫你去自殺，叫你雜念、妄想、善的、惡的念頭一概丟下來，忘光了，才能大活。這個時候才能大悟。現在，各位把身心放下，好好用功。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《習禪錄影》節選&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《習禪錄影》節選&quot;&gt;&lt;/a&gt;《習禪錄影》節選&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一九七二年一月一日至七日&lt;br&gt;農歷歲次辛亥十一月十五日至二十一日&lt;br&gt;台北市蓮雲禪苑四樓
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="準提會" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%BA%96%E6%8F%90%E6%9C%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-注意你的呼吸！</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%B3%A8%E6%84%8F%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%90%B8%EF%BC%81/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-注意你的呼吸！/</id>
    <published>2019-06-09T08:31:05.000Z</published>
    <updated>2019-06-09T08:44:00.149Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了"><a href="#南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了" class="headerlink" title="南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了"></a>南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了</h1><h2 id="《定慧初修》"><a href="#《定慧初修》" class="headerlink" title="《定慧初修》"></a>《定慧初修》</h2><p>大小乘的法门不离十念法，十念法中的念阿那般那为一切修定法门之共法。而天台宗的六妙法门（又名小止观）也是念阿那般那的一种。同时也是修证菩提道果之简要法门。六妙法门包括一数、二随、三止、四观、五还、六净。</p><h3 id="一、数"><a href="#一、数" class="headerlink" title="一、数"></a>一、数</h3><p>数息为六妙门之第一步。所谓息，即是一呼一吸之间，叫一息，也叫一念。数息就是听自己的呼吸，计算其次数。数息的目的在于去除妄想，因为凡夫一念之间具有八万四千烦恼，数息等于是打鱼拉网，慢慢收，心收拢之后，一到心无散乱时就不要数。如果再数，则是头上按头，多此一举。不用数之后即须随息，若强再计数，便是自增妄想。至于计数的方法……由一数至十，再由十倒数至一，如此反复，做到呼吸时只有数字没有其他杂念（1、2、3……10、9、8……2、l……）。……如果在数息中间，岔入其他妄想，又须再来从头数起。……数的过程呼吸对于风大的感受分别为风→气→息三个层次。开始时，呼吸粗，称之为风，静定后，呼吸较细，称之为气。再进一步，身心宁静，只有感觉自己内在呼吸，却听不到呼吸声音，这就是息。到了息，就不要数了，即进入随。……</p><h3 id="二、随"><a href="#二、随" class="headerlink" title="二、随"></a>二、随</h3><p>数到了“息”就不要数，于是进入“随”的情况。此时即如后世道家所说“心息相一”。心念与气息如同盐与面粉结合成一体。心念仿佛是探照灯，气息如飞机，飞机飞到哪里，探照灯就照到哪里。……</p><h3 id="三、止"><a href="#三、止" class="headerlink" title="三、止"></a>三、止</h3><p>息灭之后即止，如密宗的宝瓶气。息也灭了，杂念也停了，称之为止。……此门修法可以却病延年，此身虽为四大假相，但无它也不能证道。因此对四大的调和非常重要……</p><h3 id="四、观"><a href="#四、观" class="headerlink" title="四、观"></a>四、观</h3><p>观，即观察妄惑，达观真理。到了止，不修观，则与外道相同。佛法之异于外道者，在于般若慧。慧从何来？从起观与修观而得。如何起观与修观？必须研究慧学，如“唯识”学所讲述的，即属于最高智慧的观待道理和证成道理。</p><h3 id="五、还"><a href="#五、还" class="headerlink" title="五、还"></a>五、还</h3><p>观之后为还，还，就是回转之意。回转到法身，般若，解脱。法身，乃心念清净的属体。般若，是圆满无瑕的属相。解脱，为千百亿化身的属用。“法身、般若、解脱”三样平等具足，即称之为还。例如对人、对事、对物的执着，则非解脱。如白痴虽然形似解脱，但却绝无慧知。如非白痴，于得失，是非，人我之际，了无挂碍，如人辱我，欺我，不因此而生气，反生悯慈之心，即渐接近般若解脱，清净法身的境地。</p><h3 id="六、净"><a href="#六、净" class="headerlink" title="六、净"></a>六、净</h3><p>还之后为净。此是真正的净土。即如净土宗的唯心净土，清净法身。以上六项，简略说明天台宗的六妙法门。</p><h2 id="《禅与生命的认知初讲》"><a href="#《禅与生命的认知初讲》" class="headerlink" title="《禅与生命的认知初讲》"></a>《禅与生命的认知初讲》</h2><p>佛告诉你真正修道是数出息，注意出息，这个秘密重点我告诉你了。</p><p>佛讲的秘密，大家看经典不注意，我就看出来了，当时对佛磕头，你总算吩咐后代的人了；可是后代的人自己不修，那就没有办法了。修涅槃注意出息，出息怎么数？当你数出息的时候，你把所有的一切，连自己的生命，一切烦恼、病痛，跟着出息放出去。尤其是感冒生病，或者身体里头生瘤、生癌啊，让它一齐跟出息出去，出去就空了。你如果这样数息，身体马上就轻松了，先试—分钟再说。</p><p>这不是讲理论，自己试试看，不—定盘腿，任何姿势都可以。呼吸本来有的嘛。你注意出息，思想跟着呼吸自然走，一切烦恼痛苦，一切病痛、业障，呼出去就没有了。呼出去再进来的那个是干净的，到你里面又变脏了，氧气进来变碳气，接着碳气就呼出去了，一切病痛也没有了。注意数出息，不是注意数入息。一般练气功修道的，准备练工夫时，先吸一口气闭起来，那不是找死吗！练武功的更有这个毛病，我看到练少林工夫的也有这个毛病，最后气还是要出去嘛。最后“嘿”一声，气出去了才发生力量。那些人就不懂了，拼命吸一口气闭住。真正“空”的力量比“有”的力量大，如果你气进来保持住，那就不好了。数息这个初步懂了吧！</p><p>数息的目标再讲一遍，你打起坐来数息一二三，为什么用数呢？能数的是心念，不管你数不数呼吸，同呼吸没有关系，不过借用呼吸把这个心念拉回来，跟呼吸配合。大家学佛学道，拼命在那里数息，我说你们是学佛还是学会计啊！呼吸是生灭法耶，进来又出去，出去一定是空的嘛，你数那个空的东西干嘛！可是佛为什么叫你用数息呢？因为你心拉不回来，所以用呼吸往来做工具，把心拉回来，心回来你就不要数了嘛！不数干什么？随。</p><p>第二步是随息。呼吸出去知道出去，进来知道进来，旁边那些思想妄念一概不要理。那等于昨天我讲禅宗祖师的一句话——“龙衔海珠，游鱼不顾”。听懂了吗？心念专一，旁边的杂念思想，一概不理。“龙衔海珠，游鱼不顾”这句话，初步可以借用到这里来。你专一了嘛！专一了就随息，气进来心念知道它进来，你管它到哪里！但是你有感觉的。</p><p>这个气进来，庄子说“众人之息以喉”，记住哦！普通人的呼吸只到胸部肺部，或者身体不好，只到喉部。“真人之息以踵”，得道的人，有工夫的人，气一进来，一直灌到脚底心。我老实告诉你一个经验，像我呼吸，没有感觉到身体有呼吸，但四肢脚心脚趾头气都到了。你气长命就长嘛，气短命短了，这叫随息。……</p><p>这个气进来，庄子说“众人之息以喉”，记住哦！普通人的呼吸只到胸部肺部，或者身体不好，只到喉部。“真人之息以踵”，得道的人，有工夫的人，气一进来，一直灌到脚底心。我老实告诉你一个经验，像我呼吸，没有感觉到身体有呼吸，但四肢脚心脚趾头气都到了。你气长命就长嘛，气短命短了，这叫随息。……</p><p>怎么是止息呢？刚才给你讲睡觉，一上来粗心大意的时候，有呼也有吸。我们这个身体很奇妙耶，你两腿一盘，什么都不管，像鱼在水里头呼吸，嘴巴吸进来，从两边鳃喷出去了，再进来又喷出去，都是空的。你看那个鱼喷啊、喷啊，有时候它嘴巴不动，不喷水了。我们也一样，鼻子呼吸一进一出，到了宁静专一时，呼吸也不动了，好像没有呼吸了，这就是止息。到了止息的时候，你心境也自然的特别宁静了。这个时候你会感觉到，黄医师前天跟我讲：“我现在跟着气走了，全身的气充满了。”你错了，因为你在注意感觉了，你不要注意感觉，气本来空的嘛！你觉得太充满，或者用鼻子，或者用嘴巴，把它呼出去，一概把它放掉，空了，身体也不管了，气充满时念头也止了。这样身体内部变化很大哦！下一步慢慢再讲，我会告诉你们。</p><h1 id="南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门"><a href="#南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门" class="headerlink" title="南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门"></a>南怀瑾先生：由初步起修到证果成佛，都不离呼吸法门</h1><h2 id="《如何修证佛法》"><a href="#《如何修证佛法》" class="headerlink" title="《如何修证佛法》"></a>《如何修证佛法》</h2><p>安般也叫安般守意。这个要注意了！非常重要。念安般就是念出息、入息、修持气息。……你们生在这个时代，物质文明那么发达，未来的时代更忙碌了，最好是采用这个方法，不走这条路子，修行想得果位很难，真的很难啊！……</p><p>总之，四大中最重要的是风大，就是呼吸往来的气。一口气接不上来就会死亡，所以气最重要。念头与呼吸有很大的关系；思想越散乱，呼吸就越乱；思想细了，呼吸也跟着细了。到鼻子不呼不吸时，才叫做“息”。所以打坐做功夫，调不好息，谈不到得定；也谈不到止观的止；充其量，只不过有一点影子而已。打坐后身体变好，并不是你方法修得好，是静坐中，无形中在调息，气息变细了，身体便转好一点，如果我们把意志专一起来修持，那效果就更大了。</p><p>由初步起修，到证果成阿罗汉，再到成佛，不论大小乘，都不离这个安般法门。……借着炼气修气，最容易达到这个目标。炼气只是初步，因为真息并不是气，这个初步的方法，等于靠火柴来点燃一个东西，使它燃烧。所以密宗称之为“燃法”，是靠我们后天的呼吸，来点燃与生俱来，本有的原“炁”，使其发挥功能。</p><h2 id="《禅与生命的认知初讲》-1"><a href="#《禅与生命的认知初讲》-1" class="headerlink" title="《禅与生命的认知初讲》"></a>《禅与生命的认知初讲》</h2><p><strong>我提出来释迦牟尼佛所教大家的，一辈子只教两个法门最重要：一个是安那般那，出入息；一个是不净观白骨观……</strong></p><p>我们普通活了几十年，只晓得白天活着，夜里睡觉，谁来管过自己的思想啊！呼吸也永远在呼吸，可是你没有跟思想配合，心跟气两个不配合，它两条路分开走了。尤其我们在注意一件事的时候，呼吸好像停掉了，拼命注意事情。有时看到一个人，一件事情，哎哟，好可怕，呼吸停掉了。或者一个很高兴的事，哈哈一笑，呼吸也停了。心跟气根本不容易配合的。心气配合为一的时候，你才懂得中医，你才晓得身体十二经脉的变化，以及一切的变化，那时才懂得修行之路。所以对于气的认识很重要。</p><p>思想来不知所从来，去不知所从去。如果你把注意集中在呼吸上，思想给你拉回来了。</p><p>但是也不要故意去呼吸，我们这个鼻子的呼吸往来，你平时也没有特别注意，现在坐起来什么都不管，能够听得见呼吸更好，听不见你也会感觉得到，感觉一进一出。你感觉第一下，感觉第二下，思想跑开了，你就晓得两个分开了，赶快把它拉回来，所以道家又叫这个男女结合，阴阳双修，等于女人跟男人配合连在一起。道家说阴阳配合中间有一个媒婆叫“黄婆”，就是“意”，你那个意识要把呼吸跟思想拉在一起。不要太注意哦，呼吸本来有来往嘛。一上座什么都不管，意识只注意这个呼吸，思想就与它结合在一起，不乱跑了，方法很简单的。</p><p>可是一般人做不到，佛就告诉你“数”。怎么数呢？你知道呼吸出去，注意它出去又进来。一进一出叫一息，你数一；再来一进一出，数二；再来一进一出，数三；记这个数字。如果呼吸一进一出，一、二、三、四、五、六、七、八、九、十，数到十以后，还有个方法，不数下去了；再呼吸一进一出数九，再一进一出数八，倒回去数。</p><p>如果呼吸一进一出数到三，中间想别的了，不算数，重新来过。再数呼吸一进一出数一。如果数到六，又有别的思想岔过来，不算数，再来从一数起，这叫数息的法门。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&quot;&gt;&lt;/a&gt;南怀瑾先生：这样修呼吸，你很快就轻松了&lt;/h1&gt;&lt;h2 i
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="南师" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%97%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="迦陵仙音礼敬南怀瑾" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E8%BF%A6%E9%99%B5%E4%BB%99%E9%9F%B3%E7%A4%BC%E6%95%AC%E5%8D%97%E6%80%80%E7%91%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-曾国藩：从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E5%89%8D%E7%A7%8D%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E8%AD%AC%E5%A6%82%E6%98%A8%E6%97%A5%E6%AD%BB%EF%BC%9B%E4%BB%A5%E5%90%8E%E7%A7%8D%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E8%AD%AC%E5%A6%82%E4%BB%8A%E6%97%A5%E7%94%9F/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-曾国藩：从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生/</id>
    <published>2019-04-18T15:34:05.000Z</published>
    <updated>2019-04-18T15:34:19.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank" rel="noopener">原文链接：http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;wfr=spider&amp;for=pc</a></p><p><img src="./1.jpg" alt="曾国藩"></p><h1 id="轻用其芒，深藏若拙"><a href="#轻用其芒，深藏若拙" class="headerlink" title="轻用其芒，深藏若拙"></a>轻用其芒，深藏若拙</h1><p>这句的意思是说，要谨慎显露自己的锋芒，越是在大权在手，高人一等之时，越应该谨慎谦虚。</p><p>对此，左宗棠就是一个很好的例证，左宗棠一介白丁的时候，经常口出狂言，狂傲不拘。后来他官及三品，言事则小心翼翼，如履薄冰。</p><p><img src="./2.jpg" alt="enter description here"></p><p>在年轻的时候，我们可能一无所有，需要努力打拼，这个时候需要一定的张扬高调，他会带给我们更多的机会和自信。然而当你功成名就 不再年轻之时，就应该学者收敛自己的锋芒，不要目中无人 傲慢无礼，而要做到平易近人，乐善好施，否则必定会走向灭亡。</p><h1 id="天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。"><a href="#天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。" class="headerlink" title="天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。"></a>天下古今之庸人，皆以一惰字致败；天下古今之才人，皆以一傲字致败。</h1><p>对于没有什么才气的普通人而言，唯有勤奋工作才能事业有成，所以最忌讳的就是一个“懒”字；而对于那些有才之人，虽然可以比较轻松的获得成功，但是如果孤傲自大，目中无人，又固步自封 不肯向他人学习，也必定以失败而告终。</p><p><img src="./3.jpg" alt="enter description here"></p><p>这样的例子其实不胜枚举。尽管是那些有才华的人，如果停止脚步，也一样没法走向成功，甚至是步步皆退。所以说勤奋并谦虚的取人之长，补己之短，才是成功之举。</p><h1 id="利可共而不可独，谋可寡而不可众"><a href="#利可共而不可独，谋可寡而不可众" class="headerlink" title="利可共而不可独，谋可寡而不可众"></a>利可共而不可独，谋可寡而不可众</h1><p>利益可以和别人分享，但是不能独霸，决策一定要交给一个深谋远虑的人，而不能摆愚忠人面前，各抒己见。</p><p>俗话说，财布施得财富。越是乐于跟别人分享自己利益的人，越容易得到大家的追捧，从而可以获得更多的机会和更大的利益。如果利益独吞，就很容易被群起而攻之，财命双丢。</p><p><img src="./4.jpg" alt="enter description here"></p><p>然而，策略确实恰恰相反。做决策时如果总是各抒己见，最后的决定不免不伦不类，尤其不要让那些见识低下 心胸狭窄 没有气度和胸怀的扰乱决策，这样只会浪费时间，而且错失良机。所以，决策一定要交给那些有深谋远虑的人，快准狠。</p><h1 id="众争之地勿往，久利之事勿为"><a href="#众争之地勿往，久利之事勿为" class="headerlink" title="众争之地勿往，久利之事勿为"></a>众争之地勿往，久利之事勿为</h1><p>这句话在互联网时代尤其适用，现在是创业的大浪潮，市场一旦出现某个机会就会有大量的人蜂拥而至。但现在社会变化太快了，任何一个机会一旦被大家争相追逐，说明它已经不再是机会了，这就是所谓的众争之地勿往。</p><p><img src="./5.jpg" alt="enter description here"></p><p>同样的道理，如果一件事一直都能让大家轻松获利，说明后来者一定都是来接盘的，如同击鼓传花的游戏，都在找下一个接盘人，这时你千万不要轻易插足进去，比如前些年兴起的P2P、民间借贷等等。</p><h1 id="从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生"><a href="#从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生" class="headerlink" title="从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生"></a>从前种种，譬如昨日死；以后种种，譬如今日生</h1><p>其实，这句话是曾国藩借用袁了凡之言。意思是说：从前的往事再多，到今天为止就全部无关了。以后的事情，不管发生什么，从今天开始就当重头来过。</p><p>这就告诉大家要活在当下，不去追忆过去的荣耀，也不悔恨过去的过错，更不去盲目的憧憬未来。</p><p><img src="./6.jpg" alt="enter description here"></p><p>有一个信徒问佛祖释迦牟尼：“您常常教我们活在当下，那究竟怎么做才算活在当下呢？”佛祖说：“吃饭就是吃饭，睡觉就是睡觉，如此而已。”</p><p>假如你能总是把握着现在，你就能成为一个幸福的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603587697924605144&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;原文链接：http://baijia
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="百家号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E7%99%BE%E5%AE%B6%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="万卷诗书" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E4%B8%87%E5%8D%B7%E8%AF%97%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-只是柯村赵四郎</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8F%AA%E6%98%AF%E6%9F%AF%E6%9D%91%E8%B5%B5%E5%9B%9B%E9%83%8E/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-只是柯村赵四郎/</id>
    <published>2019-04-17T00:03:05.000Z</published>
    <updated>2019-04-17T00:06:19.628Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="只是柯村赵四郎"><a href="#只是柯村赵四郎" class="headerlink" title="只是柯村赵四郎"></a>只是柯村赵四郎</h1><p>人有时候就像商品，摆在不同的货架上才有了不同的标价。其实，商品还是原来那个商品，之所以标价不同，不过是换了个货架而已。但有些人不明白这个道理。</p><p>我有一个同学，过去在班上也就是个随大流的主儿，说不上有什么特别之处。这些年东混西混，给自己混了顶官帽，结果一下子便在人面前摆起谱来。一次同学聚餐，此公来晚了，居然与这个握手，与那个寒暄，就是不落座，最后冒出句：“我就是想来看看大家。我还有应酬。”径自先走了。后来才知道他是觉得席上的人都没有他混得好，居然没把主宾席给他留出来，认为大家不给他面子，这才拂袖而去。可是，都是过去平起平坐的同学，同学聚会还讲什么级别嘛。</p><p>我还见过一个长官的秘书。刚来单位上班时，待人谦恭，腿脚勤快，说话办事都极有分寸。但一当上长官的秘书后，就“人一阔，脸就变”，倚仗和长官的“特殊关系”，发号司令，颐气指使，俨然一副领导的架势。大家碍于长官的权势，平时笑脸相迎，都不作声，但骨子里对他那种假主子威风、趾高气扬的做派都恨得牙痒。我不知道他是否读过“沐猴而冠”、“狐假虎威”这两个成语。我只是替古人担忧：万一哪天长官拍屁股走人，这位仁兄又将如何面对众人呢？</p><p>我承认，声名权位之类的东西决不是什么逊色的包装，这些社会标签有可能像放大器一样，给人带来一俊遮百丑的晕轮效应。但是，我们切不可迷失其间，忘了自己真正的身高。戴顶官帽，就以为自己高人一等，与众不同，那是犯晕。毕竟“人无千日好，花无百日红”；毕竟做官是一阵子，做人才是一辈子。在火葬场袅袅升空的白烟中，帝王将相与平民乞丐都是平等的，我们从哪里来最终还得回到哪里去。</p><p>我很欣赏宋代名臣赵忭晚年退休回家后写的一首诗：“腰佩黄金已退藏，个中消息也寻常，世人欲识高斋老，只是柯村赵四郎。”这位赵忭官至谏议大夫，为人一生清正，死后被谥为“清献”，即今日的“无私奉献”的意思。但是看看他这首诗的境界和心态，多么超然，多么淡泊。一生风云俱往矣，几十年的为官生涯也不过如此。现在，他只是一个普通的人，谁想结识住在高斋的老头吗？他就是当年柯村的赵四郎。如果持这种心态对待自己，对待他人，我们还会因仰望而自卑，因俯视而忘乎所以吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;只是柯村赵四郎&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#只是柯村赵四郎&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;只是柯村赵四郎&quot;&gt;&lt;/a&gt;只是柯村赵四郎&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;人有时候就像商品，摆在不同的货架上才有了不同的标价。其实，商品还是原来那个商品，之所以标价不同，不过
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="其它" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%85%B6%E5%AE%83/"/>
    
      <category term="华龙网-重庆商报" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%8D%8E%E9%BE%99%E7%BD%91-%E9%87%8D%E5%BA%86%E5%95%86%E6%8A%A5/"/>
    
      <category term="刘彦" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%88%98%E5%BD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术-学习笔记</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E6%8A%80%E6%9C%AF-%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/技术-学习笔记/</id>
    <published>2019-03-27T23:05:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-27T23:31:53.276Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="正向代理、反向代理和透明代理"><a href="#正向代理、反向代理和透明代理" class="headerlink" title="正向代理、反向代理和透明代理"></a>正向代理、反向代理和透明代理</h1><p>代理服务技术是一门很古老的技术，是在互联网早期出现就使用的技术。一般实现代理技术的方式就是在服务器上<strong>安装代理服务软件</strong>，让其成为一个代理服务器，从而实现代理技术。常用的代理技术分为正向代理、反向代理和透明代理。</p><h2 id="正向代理"><a href="#正向代理" class="headerlink" title="正向代理"></a>正向代理</h2><p>正向代理是一个位于客户端和原始服务器(origin server)之间的服务器，为了从原始服务器取得内容，客户端向代理发送一个请求并指定目标(原始服务器)，然后代理向原始服务器转交请求并将获得的内容返回给客户端。</p><p><img src="./1.png" alt="正向代理服务器示意图"></p><p><strong>客户端必须设置正向代理服务器，当然前提是要知道正向代理服务器的IP地址，还有代理程序的端口。</strong></p><p>正向代理的用途：</p><ul><li>访问原来无法访问的资源，如google；</li><li>可以做缓存，加速访问资源；</li><li>对客户端访问授权，上网进行认证；</li><li>代理可以记录用户访问记录（上网行为管理），对外隐藏用户信息；</li></ul><h2 id="反向代理"><a href="#反向代理" class="headerlink" title="反向代理"></a>反向代理</h2><p>反向代理正好与正向代理相反，<strong>对于客户端而言代理服务器就像是原始服务器，并且客户端不需要进行任何特别的设置</strong>。客户端向反向代理的命名空间(name-space)中的内容发送普通请求，接着反向代理将判断向何处(原始服务器)转交请求，并将获得的内容返回给客户端。</p><p><img src="./2.png" alt="反向代理服务器示意图"></p><p>反向代理的用途：</p><ul><li>保护和隐藏原始资源服务器，保证内网安全<br> 用户A始终认为它访问的是原始服务器B而不是代理服务器Z，但实用际上反向代理服务器接受用户A的应答，从原始资源服务器B中取得用户A的需求资源，然后发送给用户A。由于防火墙的作用，只允许代理服务器Z访问原始资源服务器B。尽管在这个虚拟的环境下，防火墙和反向代理的共同作用保护了原始资源服务器B，但用户A并不知情。</li><li>负载均衡<br>当反向代理服务器不止一个的时候，我们甚至可以把它们做成集群，当更多的用户访问资源服务器B的时候，让不同的代理服务器Z（x）去应答不同的用户，然后发送不同用户需要的资源。<br><img src="./3.png" alt="反向代理负载均衡"><br>当然反向代理服务器像正向代理服务器一样拥有CACHE的作用，它可以缓存原始资源服务器B的资源，而不是每次都要向原始资源服务器B请求数据，特别是一些静态的数据，比如图片和文件，如果这些反向代理服务器能够做到和用户X来自同一个网络，那么用户X访问反向代理服务器X，就会得到很高质量的速度。这正是CDN技术的核心。<br><img src="./4.png" alt="反向代理CDN应用"><br>我们并不是讲解CDN，所以去掉了CDN最关键的核心技术智能DNS。只是展示CDN技术实际上利用的正是反向代理原理这块。反向代理结论与正向代理正好相反，对于客户端而言它就像是原始服务器，并且客户端不需要进行任何特别的设置。客户端向反向代理的命名空间(name-space)中的内容发送普通请求，接着反向代理将判断向何处(原始服务器)转交请求，并将获得的内容返回给客户端，就像这些内容原本就是它自己的一样。基本上，网上做正反向代理的程序很多，能做正向代理的软件大部分也可以做反向代理。开源软件中最流行的就是squid，既可以做正向代理，也有很多人用来做反向代理的前端服务器。另外MS ISA也可以用来在WINDOWS平台下做正向代理。反向代理中最主要的实践就是WEB服务，近些年来最火的就是Nginx了。网上有人说NGINX不能做正向代理，其实是不对的。NGINX也可以做正向代理，不过用的人比较少了。</li></ul><h2 id="透明代理"><a href="#透明代理" class="headerlink" title="透明代理"></a>透明代理</h2><p>透明代理的意思是客户端根本不需要知道有代理服务器的存在，它改编你的request fields（报文），并会传送真实IP。注意，加密的透明代理则是属于匿名代理，意思是不用设置使用代理了。透明代理实践的例子就是时下很多公司使用的行为管理软件。</p><p>用户A和用户B并不知道行为管理设备充当透明代理行为，当用户A或用户B向服务器A或服务器B提交请求的时候，透明代理设备根据自身策略拦截并修改用户A或B的报文，并作为实际的请求方，向服务器A或B发送请求，当接收信息回传，透明代理再根据自身的设置把允许的报文发回至用户A或B，如上图，如果透明代理设置不允许访问服务器B，那么用户A或者用户B就不会得到服务器B的数据。</p><p><img src="./5.png" alt="反向代理CDN应用"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;正向代理、反向代理和透明代理&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#正向代理、反向代理和透明代理&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;正向代理、反向代理和透明代理&quot;&gt;&lt;/a&gt;正向代理、反向代理和透明代理&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;代理服务技术是一门很古老的技术，是在互联网早
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>转载-高效学习开源项目的五大步骤！</title>
    <link href="https://lanxuedonghe.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E9%AB%98%E6%95%88%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%BC%80%E6%BA%90%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%A4%A7%E6%AD%A5%E9%AA%A4%EF%BC%81/"/>
    <id>https://lanxuedonghe.github.io/转载-高效学习开源项目的五大步骤！/</id>
    <published>2019-03-26T22:10:05.000Z</published>
    <updated>2019-03-27T23:05:21.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="高效学习开源项目的五大步骤！"><a href="#高效学习开源项目的五大步骤！" class="headerlink" title="高效学习开源项目的五大步骤！"></a>高效学习开源项目的五大步骤！</h1><ul><li><a href="#高效学习开源项目的五大步骤">高效学习开源项目的五大步骤！</a><ul><li><a href="#如何对待开源">如何对待开源？</a><ul><li><a href="#第一步安装">第一步：安装</a></li><li><a href="#第二步运行">第二步：运行</a></li><li><a href="#第三步原理研究">第三步：原理研究</a></li><li><a href="#第四步测试">第四步：测试</a></li><li><a href="#第五步源码研究">第五步：源码研究</a></li></ul></li><li><a href="#时间分配">时间分配</a></li></ul></li></ul><h2 id="如何对待开源？"><a href="#如何对待开源？" class="headerlink" title="如何对待开源？"></a>如何对待开源？</h2><p>得益于开源运动的蓬勃发展，众多技术顶尖的公司、团队或者个人通过开源的方式向技术社区贡献了许多优秀的开源项目，一方面大大促进了整体技术的发展，另一方面大大减轻了中小公司和团队在技术方面的投入压力，让团队能够更加聚焦于业务。</p><p>开源项目对团队和业务有很大好处，但对于技术人员来说，如果只是简单的采取“拿来主义”，那就变成一个陷阱：看似很快的用开源项目实现了需求，但自己的技术水平并没有什么提升；甚至可能出现看起来用了很多开源项目，知道很多项目名称，但技术水平止步不前的窘境。</p><p>因此，对于开源项目，不能简单的采取“拿来主义”，而要比较深入的去学习开源项目，做到“知其然，知其所以然”，一方面是为了更好地应用这些开源项目，另一方面也是为了通过学习优秀的开源项目来提升自己的能力。</p><p>很多技术同学确实也想深入学习一些业界成熟和优秀的开源项目，例如 Nginx、Redis、Netty 等，但是在具体实践的时候，常常因为一些不正确的观点而误入歧途，例如：</p><ul><li>只有开发这些开源项目的人才能真正理解，我没法参与这个项目开发，因此我很难深入理解。</li><li>我的项目没有用 Redis，不用的话很难深入理解。</li><li>数据结构和算法很重要，所以我只要研究其数据结构和算法就够了，例如 Nginx 用的红黑树。</li><li>“Talk is cheap, show me the code”，一头扎进源码逐行阅读。</li></ul><p>这些观点要么让自己望而生畏从而轻易放弃，要么让自己浪费大量时间而没有多大收获。那究竟要怎样做才是正确的呢？下面我结合自己的经验谈谈我对如何学习开源项目的看法。</p><p><strong>1. 首先，需要树立正确的观念：不管你是什么身份，都可以从开源项目中学到很多东西。</strong></p><p>例如，要理解 Redis 的网络模型，我们不需要成为 Redis 的开发者，也不需要一定要用到 Redis，只要具备一定的网络编程基础，再通过阅读 Redis 的源码，都可以学习 Redis 这种单进程的 Reactor 模型。</p><p><strong>2. 其次，不要只盯着数据结构和算法，事实上这两点在学习开源项目的时候并没有那么重要。</strong></p><p>例如，Nginx 使用红黑树来管理定时器，对于绝大部分人来说，只要知道这点就够了，并不需要去研究 Nginx 实现红黑树的源码是如何写的，除非你需要修改这部分，但我认为极少人会有这个需求。</p><p><strong>3. 第三，采取自顶向下的学习方法，源码不是第一步，而是最后一步。</strong></p><p>不要一上来就去看源码，而是要基本掌握了功能、原理、关键设计之后再去看源码，看源码的主要目的是为了学习其代码的写作方式，以及关键技术的实现。</p><p>例如，Redis 的 RDB 持久化模式“会将当前内存中的数据库快照保存到磁盘文件中”，那这里所谓的“数据库快照”到底是怎么做的呢？在 Linux 平台上其实就是 fork 一个子进程来保存就可以了；那为何 fork 子进程就生成了数据库快照了呢？这又和 Linux 的父子进程机制以及 copy-on-write 技术相关了。</p><p>通过这种方式，既能够快速掌握系统设计的关键点（Redis 的 RDB 模式），又能够掌握具体的编程技巧（内存快照）。接下来我详细谈谈“自顶向下”的学习方法和步骤。</p><h3 id="第一步：安装"><a href="#第一步：安装" class="headerlink" title="第一步：安装"></a>第一步：安装</h3><p>很多人看到“安装”这个步骤都可能会觉得有点不以为然：“不就是对照手册执行一下命令么，没什么技术含量，用的时候装一下就可以了”。事实上，安装步骤远远不止这么简单，通过具体的安装过程，你可以获取到如下一些关键信息：</p><p><strong>这个系统的依赖组件，而依赖的组件是系统设计和实现的基础</strong></p><p>以 Nginx 为例，源码安装 Nginx 依赖的库有 pcre、pcre-devel、openssl、openssl-devel、zlib，光从名字上看都能够了解一些信息，例如 openssl 可能和 https 有关，zlib 可能和压缩有关。</p><p>再以 Memcache 为例，最大的依赖就是 libevent，而根据 libevent 是一个高性能的网络库，我们就能大概推测 Memcache 的网络实现应该是 Reactor 模型的。</p><p>安装目录也能够提供一些使用和运行的基本信息</p><p>例如，Nginx 安装完成后，目录如下：</p><p><img src="./1.png" alt=""></p><p>这个目录提供的信息有：conf 是存放配置文件的，logs 是存放日志的，sbin 是运行程序，但是 html 是什么呢？这个疑问会促使你继续去研究和学习。</p><p>再来看看 Redis，安装完成后，目录下只有一个 bin 目录，具体如下：</p><p><img src="./2.png" alt=""></p><p>我相信大部分人看到这目录都会感到有点惊讶：这也太简单了吧，尤其是与 Nginx 相比！因此也会自然而然的有一些疑问，例如 Redis 如何配置？Redis 日志保存在哪里？这些疑问同样会促使你继续去研究和学习，带着问题去学习效率是最高的。</p><p><strong>系统提供了哪些工具方便我们使用</strong></p><p>同样以 Redis 为例，你可以看到 redis-benchmark、redis-check-aof 等程序，从名字能够大概猜出这些工具的基本使用场景，而这些工具在后面故障定位和处理、性能测试等场景可能非常方便。</p><h3 id="第二步：运行"><a href="#第二步：运行" class="headerlink" title="第二步：运行"></a>第二步：运行</h3><p>安装完成后，我们需要真正将系统运行起来，运行系统的时候有两个地方要特别关注：命令行和配置文件，它们主要提供了两个非常关键的信息：系统具备哪些能力和系统将会如何运行。这些信息是我们窥视系统内部运行机制和原理的一扇窗口。</p><p>例如，下面是 Memcache 的启动参数一部分：</p><p><img src="./3.png" alt=""></p><p>通过这几个启动参数，你可以获取如下一些信息：</p><ul><li>Memcache 支持 UNIX socket 通信和 TCP 通信。</li><li>Memcache 可以指定内存大小。</li><li>lock memory 看起来和内存有关，但具体是什么意思？配置和不配置有什么区别么？</li></ul><p>通常情况下，如果我们将每个命令行参数和配置项的作用和原理都全部掌握清楚了的话，基本上对系统已经很熟悉了。我的一个习惯是不管三七二十一，先把所有的配置项全部研究一遍，包括配置项的原理、作用、影响，并且尝试去修改配置项然后看看系统会有什么变化。例如，将 Memcache 的“–conn-limit”改为 1 后，查看多个连接请求时 Memecache 会返回什么错误、记录什么日志等。</p><h3 id="第三步：原理研究"><a href="#第三步：原理研究" class="headerlink" title="第三步：原理研究"></a>第三步：原理研究</h3><p>完成前两个步骤后，我们对系统已经有了初步的感觉和理解，此时可以更进一步去研究其原理。其实在研究命令行和配置项的时候已经涉及一部分原理了，但是还不系统，因此我们要专门针对原理进行系统性的研究。这里的关键就是“系统性”三个字，怎么才算系统性呢？主要体现在如下几个方面：</p><p><strong>关键特性的基本实现原理</strong></p><p>每个流行的开源项目之所以能够受到大众的欢迎，肯定是有一些卖点的，常见的有高性能、高可用、可扩展等特性，那到底这些项目是如何做到其所宣称的那么牛的呢？这些牛 X 的技术实现就是我们要学习的地方。</p><p>例如，Memcache 的高性能具体是怎么做到的呢？首先是基于 libevent 实现了高性能的网络模型，其次是内存管理 Slab Allocator 机制。为了彻底理解 Memcache 的高性能网络模型，我们需要掌握很多知识：多路复用、Linux epoll、Reactor 模型、多线程等，通过研究 Memcache 的高性能网络模型，我们能够学习一个具体的项目中如何将这些东西全部串起来实现了高性能。</p><p>再以 React 为例，Virtual DOM 的实现原理是什么、为何要实现 Virtual DOM、React 是如何构建 Virtual DOM 树、Virtual DOM 与 DOM 什么关系等，通过研究学习 Virtual DOM，即使不使用 React，我们也能够学习如何写出高性能的前端的代码。</p><p><strong>优缺点对比分析</strong></p><p>这是我想特别强调的一点，只有清楚掌握技术方案的优缺点后才算真正的掌握这门技术，也只有掌握了技术方案的优缺点后才能在架构设计的时候做出合理的选择。</p><p>优缺点主要通过对比来分析，即：我们将两个类似的系统进行对比，看看它们的实现差异，以及不同的实现优缺点都是什么。典型的对比有 Memcache 和 Redis，例如（仅举例说明，实际上对比的点很多），Memcache 用多线程，Redis 用单进程，各有什么优缺点？Memcache 和 Redis 的集群方式，各有什么优缺点？即使是 Redis 自身，我们也可以对比 RDB 和 AOF 两种模式的优缺点。</p><p>在你了解了什么是“系统性”后，我来介绍一下原理研究的手段，主要有三种：</p><ul><li><p>通读项目的设计文档：例如 Kafka 的设计文档，基本涵盖了消息队列设计的关键决策部分；Disruptor 的设计白皮书，详细的阐述了 Java 单机高性能的设计技巧。</p></li><li><p>阅读网上已有的分析文档：通常情况下比较热门的开源项目，都已经有非常多的分析文档了，我们可以站在前人的基础上，避免大量的重复投入。但需要注意的是，由于经验、水平、关注点等差异，不同的人分析的结论可能有差异，甚至有的是错误的，因此不能完全参照。一个比较好的方式就是多方对照，也就是说看很多篇分析文档，比较它们的内容共同点和差异点。</p></li><li><p>Demo 验证：如果有些技术点难以查到资料，自己又不确定，则可以真正去写 Demo 进行验证，通过打印一些日志或者调试，能清晰的理解具体的细节。例如，写一个简单的分配内存程序，然后通过日志和命令行（jmap、jstat、jstack 等）来查看 Java 虚拟机垃圾回收时的具体表现。</p></li></ul><h3 id="第四步：测试"><a href="#第四步：测试" class="headerlink" title="第四步：测试"></a>第四步：测试</h3><p>通常情况下，如果你真的准备在实际项目中使用某个开源项目的话，必须进行测试。有的同学可能会说，网上的分析和测试文档很多，直接找一篇看就可以了？如果只是自己学习和研究，这样做是可以的，因为构建完整的测试用例既需要耗费较多时间，又需要较多机器资源，如果每个项目都这么做的话，投入成本有点大；但如果是要在实践项目中使用，必须自己进行测试，因为网上搜的测试结果，不一定与自己的业务场景很契合，如果简单参考别人的测试结果，很可能会得出错误的结论。例如，开源系统的版本不同，测试结果可能差异较大。同样是 K-V 存储，别人测试的 value 是 128 字节，而你的场景 value 都达到了 128K 字节，两者的测试结果也差异很大，不能简单照搬。</p><p>测试阶段需要特别强调的一点就是：测试一定要在原理研究之后做，不能安装完成立马就测试！ 原因在于如果对系统不熟悉，很可能出现命令行、配置参数没用对，或者运行模式选择不对，导致没有根据业务的特点搭建正确的环境、没有设计合理的测试用例，从而使得最终的测试结果得出了错误结论，误导了设计决策。曾经有团队安装完成 MySQL 5.1 后就进行性能测试，测试结果出来让人大跌眼镜，经过定位才发现 innodb_buffer_pool_size 使用的是默认值 8M。</p><h3 id="第五步：源码研究"><a href="#第五步：源码研究" class="headerlink" title="第五步：源码研究"></a>第五步：源码研究</h3><p>源码研究的主要目的是学习原理背后的具体编码如何实现，通过学习这些技巧来提升我们自己的技术能力。例如 Redis 的 RDB 快照、Nginx 的多 Reactor 模型、Disruptor 如何使用 volatile 以及 CAS 来做无锁设计、Netty 的 Zero-Copy 等，这些技巧都很精巧，掌握后能够大大提升自己的编码能力。</p><p>通常情况下，不建议通读所有源码，因为想掌握每行代码的含义和作用还是非常耗费时间的，尤其是 MySQL、Nginx 这种规模的项目，即使是他们的开发人员，都不一定每个人都掌握了所有代码。带着明确目的去研究源码，做到有的放矢，才能事半功倍，这也是源码研究要放在最后的原因。</p><p>对于一些基础库，除了阅读源码外，还可以自己写个 Demo 调用基础库完成一些简单的功能，然后通过调试来看具体的调用栈，通过调用栈来理解基础库的处理逻辑和过程，这比单纯看代码去理解逻辑要高效一些。例如，下面是 Netty 4.1 版本的 telnet 服务器样例调试的堆栈，通过堆栈我们可以看到完整的调用栈：</p><p><img src="./4.png" alt=""></p><h2 id="时间分配"><a href="#时间分配" class="headerlink" title="时间分配"></a>时间分配</h2><p>前面介绍的“自顶向下”5 个步骤，完整执行下来需要花费较长时间，而时间又是大部分技术人员比较稀缺的资源。很多人在学习技术的时候都会反馈说时间不够，版本进度很紧，很难有大量的时间进行学习，但如果不学习感觉自己又很难提升？面对这种两难问题，具体该如何做呢？</p><p>通常情况下，以上 5 个步骤的前 3 个步骤，不管是已经成为架构师的技术人员，还是立志成为架构师的技术人员，在研究开源项目的时候都必不可少；第四步可以在准备采用开源项目的时候才实施，第五步可以根据你的时间来进行灵活安排。这里的“灵活安排”不是说省略不去做，而是在自己有一定时间和精力的时候做，因为只有这样才能真正理解和学到具体的技术。</p><p>如果感觉自己时间和精力不够，与其蜻蜓点水每个开源项目都去简单了解一下，还不如集中精力将一个开源项目研究通透，就算是每个季度只学习一个开源项目，积累几年后这个数量也是很客观的；而且一旦你将一个项目研究透以后，再去研究其他类似项目，你会发现自己学习的非常快，因为共性的部分你已经都掌握了，只需要掌握新项目差异的部分即可。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;高效学习开源项目的五大步骤！&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#高效学习开源项目的五大步骤！&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;高效学习开源项目的五大步骤！&quot;&gt;&lt;/a&gt;高效学习开源项目的五大步骤！&lt;/h1&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#高效学习开源
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
      <category term="微信公众号" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
      <category term="InfoQ" scheme="https://lanxuedonghe.github.io/tags/InfoQ/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
